% Options for packages loaded elsewhere
% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames,x11names}{xcolor}
%
\documentclass[
  11pt,
  letterpaper,
]{book}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
% Make \paragraph and \subparagraph free-standing
\makeatletter
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}{
    \@ifstar
      \xxxParagraphStar
      \xxxParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxParagraphStar}[1]{\oldparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxParagraphNoStar}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}{
    \@ifstar
      \xxxSubParagraphStar
      \xxxSubParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxSubParagraphStar}[1]{\oldsubparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxSubParagraphNoStar}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\makeatother

\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{241,243,245}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.45,0.13}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.28,0.35,0.67}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.46,0.62}{#1}}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.07,0.07,0.07}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}

\usepackage{longtable,booktabs,array}
\newcounter{none} % for unnumbered tables
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\newsavebox\pandoc@box
\newcommand*\pandocbounded[1]{% scales image to fit in text height/width
  \sbox\pandoc@box{#1}%
  \Gscale@div\@tempa{\textheight}{\dimexpr\ht\pandoc@box+\dp\pandoc@box\relax}%
  \Gscale@div\@tempb{\linewidth}{\wd\pandoc@box}%
  \ifdim\@tempb\p@<\@tempa\p@\let\@tempa\@tempb\fi% select the smaller of both
  \ifdim\@tempa\p@<\p@\scalebox{\@tempa}{\usebox\pandoc@box}%
  \else\usebox{\pandoc@box}%
  \fi%
}
% Set default figure placement to htbp
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother





\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines

\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}



 


\makeatletter
\@ifpackageloaded{bookmark}{}{\usepackage{bookmark}}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\AtBeginDocument{%
\ifdefined\contentsname
  \renewcommand*\contentsname{Table of contents}
\else
  \newcommand\contentsname{Table of contents}
\fi
\ifdefined\listfigurename
  \renewcommand*\listfigurename{List of Figures}
\else
  \newcommand\listfigurename{List of Figures}
\fi
\ifdefined\listtablename
  \renewcommand*\listtablename{List of Tables}
\else
  \newcommand\listtablename{List of Tables}
\fi
\ifdefined\figurename
  \renewcommand*\figurename{Figure}
\else
  \newcommand\figurename{Figure}
\fi
\ifdefined\tablename
  \renewcommand*\tablename{Table}
\else
  \newcommand\tablename{Table}
\fi
}
\@ifpackageloaded{float}{}{\usepackage{float}}
\floatstyle{ruled}
\@ifundefined{c@chapter}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}[chapter]}
\floatname{codelisting}{Listing}
\newcommand*\listoflistings{\listof{codelisting}{List of Listings}}
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\@ifpackageloaded{subcaption}{}{\usepackage{subcaption}}
\makeatother
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdftitle={Aprendizaje y Clasificación Automática con R},
  pdfauthor={MI. Gilberto Rodríguez},
  colorlinks=true,
  linkcolor={Maroon},
  filecolor={Maroon},
  citecolor={Blue},
  urlcolor={Blue},
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}


\title{Aprendizaje y Clasificación Automática con R}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\providecommand{\subtitle}[1]{% add subtitle to \maketitle
  \apptocmd{\@title}{\par {\large #1 \par}}{}{}
}
\makeatother
\subtitle{Un enfoque práctico con datos abiertos reales}
\author{MI. Gilberto Rodríguez}
\date{2026-07-07}
\begin{document}
\frontmatter
\maketitle

\renewcommand*\contentsname{Table of contents}
{
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}

\mainmatter
\bookmarksetup{startatroot}

\chapter*{Presentación}\label{presentaciuxf3n}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Presentación}

\markboth{Presentación}{Presentación}

Este libro introduce el aprendizaje automático (\emph{Machine Learning})
mediante ejemplos claros, didácticos y prácticos desarrollados
principalmente en R.

El propósito no es presentar un tratado matemático extenso, sino
construir una guía aplicada que permita aprender haciendo con datos
abiertos reales.

\section*{Objetivo general}\label{objetivo-general}
\addcontentsline{toc}{section}{Objetivo general}

\markright{Objetivo general}

Desarrollar competencias básicas e intermedias en aprendizaje automático
mediante el análisis, modelado e interpretación de datos reales.

\section*{Público al que va
dirigido}\label{puxfablico-al-que-va-dirigido}
\addcontentsline{toc}{section}{Público al que va dirigido}

\markright{Público al que va dirigido}

Este libro está dirigido a estudiantes de ingeniería, ciencias, ciencia
de datos, estadística aplicada y áreas afines.

\section*{Software utilizado}\label{software-utilizado}
\addcontentsline{toc}{section}{Software utilizado}

\markright{Software utilizado}

Los ejemplos se desarrollan principalmente en R, utilizando RStudio y
Quarto.

También se podrán utilizar herramientas como:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  RStudio
\item
  Consola de R
\item
  Google Colab
\item
  GitHub
\item
  GitHub Pages
\item
  Quarto Pub
\end{itemize}

\section*{Estructura inicial del
libro}\label{estructura-inicial-del-libro}
\addcontentsline{toc}{section}{Estructura inicial del libro}

\markright{Estructura inicial del libro}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Introducción al aprendizaje automático.
\item
  Preparación de datos reales.
\item
  Análisis exploratorio de datos.
\item
  Regresión logística.
\item
  k vecinos más cercanos.
\end{enumerate}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{¿Qué es el aprendizaje
automático?}\label{quuxe9-es-el-aprendizaje-automuxe1tico}

\section{Objetivos del capítulo}\label{objetivos-del-capuxedtulo}

Al finalizar este capítulo, el lector será capaz de:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Explicar qué es el aprendizaje automático.
\item
  Diferenciar entre programación tradicional y aprendizaje automático.
\item
  Identificar problemas de clasificación, regresión y agrupamiento.
\item
  Reconocer las etapas principales de un proyecto de aprendizaje
  automático.
\item
  Reconocer la notación matemática básica usada en aprendizaje
  automático.
\end{itemize}

\section{Introducción}\label{introducciuxf3n}

El aprendizaje automático, también conocido como \emph{Machine
Learning}, es una rama de la inteligencia artificial que permite
construir modelos capaces de aprender patrones a partir de datos.

La idea central será:

\begin{quote}
Aprender Machine Learning haciendo proyectos con datos reales.
\end{quote}

\section{Programación tradicional contra aprendizaje
automático}\label{programaciuxf3n-tradicional-contra-aprendizaje-automuxe1tico}

En la programación tradicional, una persona escribe reglas explícitas.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{pm10 }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{85}

\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (pm10 }\SpecialCharTok{\textgreater{}} \DecValTok{75}\NormalTok{) \{}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Contaminación alta"}\NormalTok{)}
\NormalTok{\} }\ControlFlowTok{else}\NormalTok{ \{}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Contaminación baja"}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

En aprendizaje automático no le damos al sistema una regla fija. Le
damos datos.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{datos }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{dia =} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{12}\NormalTok{,}
  \AttributeTok{pm10 =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{42}\NormalTok{, }\DecValTok{88}\NormalTok{, }\DecValTok{55}\NormalTok{, }\DecValTok{120}\NormalTok{, }\DecValTok{63}\NormalTok{, }\DecValTok{95}\NormalTok{, }\DecValTok{38}\NormalTok{, }\DecValTok{110}\NormalTok{, }\DecValTok{72}\NormalTok{, }\DecValTok{130}\NormalTok{, }\DecValTok{47}\NormalTok{, }\DecValTok{99}\NormalTok{),}
  \AttributeTok{temperatura =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{25}\NormalTok{, }\DecValTok{28}\NormalTok{, }\DecValTok{22}\NormalTok{, }\DecValTok{30}\NormalTok{, }\DecValTok{24}\NormalTok{, }\DecValTok{29}\NormalTok{, }\DecValTok{21}\NormalTok{, }\DecValTok{31}\NormalTok{, }\DecValTok{27}\NormalTok{, }\DecValTok{32}\NormalTok{, }\DecValTok{23}\NormalTok{, }\DecValTok{30}\NormalTok{),}
  \AttributeTok{humedad =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{40}\NormalTok{, }\DecValTok{35}\NormalTok{, }\DecValTok{60}\NormalTok{, }\DecValTok{30}\NormalTok{, }\DecValTok{55}\NormalTok{, }\DecValTok{33}\NormalTok{, }\DecValTok{65}\NormalTok{, }\DecValTok{29}\NormalTok{, }\DecValTok{42}\NormalTok{, }\DecValTok{28}\NormalTok{, }\DecValTok{62}\NormalTok{, }\DecValTok{34}\NormalTok{),}
  \AttributeTok{clase =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Baja"}\NormalTok{, }\StringTok{"Alta"}\NormalTok{, }\StringTok{"Baja"}\NormalTok{, }\StringTok{"Alta"}\NormalTok{, }\StringTok{"Baja"}\NormalTok{, }\StringTok{"Alta"}\NormalTok{, }\StringTok{"Baja"}\NormalTok{, }\StringTok{"Alta"}\NormalTok{, }\StringTok{"Baja"}\NormalTok{, }\StringTok{"Alta"}\NormalTok{, }\StringTok{"Baja"}\NormalTok{, }\StringTok{"Alta"}\NormalTok{)}
\NormalTok{)}

\NormalTok{datos}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Variables predictoras y variable
respuesta}\label{variables-predictoras-y-variable-respuesta}

La \textbf{variable respuesta} es la variable que queremos predecir.

Las \textbf{variables predictoras} son las variables que usamos como
entrada para el modelo.

En el ejemplo anterior, la variable respuesta es \texttt{clase}, y las
variables predictoras son \texttt{pm10}, \texttt{temperatura} y
\texttt{humedad}.

\section{Notación básica para aprendizaje
automático}\label{notaciuxf3n-buxe1sica-para-aprendizaje-automuxe1tico}

Supongamos que tenemos \(n\) observaciones y \(p\) variables
predictoras. Podemos representar los datos mediante una matriz:

\[
X =
\left[
\begin{array}{cccc}
x_{11} & x_{12} & \cdots & x_{1p} \\
x_{21} & x_{22} & \cdots & x_{2p} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
x_{n1} & x_{n2} & \cdots & x_{np}
\end{array}
\right]
\]

donde \(n\) es el número de observaciones, \(p\) es el número de
variables predictoras y \(x_{ij}\) representa el valor de la variable
\(j\) en la observación \(i\).

La variable respuesta se representa como:

\[
Y =
\left[
\begin{array}{c}
y_1 \\
y_2 \\
\vdots \\
y_n
\end{array}
\right]
\]

El objetivo general del aprendizaje supervisado es encontrar una función
\(f\) que permita aproximar la respuesta:

\[
\hat{y} = f(x_1, x_2, \ldots, x_p)
\]

donde \(\hat{y}\) es la predicción del modelo, \(x_1, x_2, \ldots, x_p\)
son las variables predictoras, y \(f\) es la función aprendida a partir
de los datos.

\section{Algoritmo general de aprendizaje
supervisado}\label{algoritmo-general-de-aprendizaje-supervisado}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Algoritmo: Aprendizaje supervisado}

\NormalTok{Entrada:}
\NormalTok{  {-} Matriz de datos X}
\NormalTok{  {-} Variable respuesta Y}
\NormalTok{  {-} Algoritmo de aprendizaje}

\NormalTok{Proceso:}
\NormalTok{  1. Dividir los datos en entrenamiento y prueba.}
\NormalTok{  2. Usar los datos de entrenamiento para aprender una función f.}
\NormalTok{  3. Usar la función f para predecir nuevas respuestas.}
\NormalTok{  4. Comparar las predicciones contra los valores reales.}
\NormalTok{  5. Calcular métricas de desempeño.}
\NormalTok{  6. Interpretar los resultados.}

\NormalTok{Salida:}
\NormalTok{  {-} Modelo entrenado}
\NormalTok{  {-} Predicciones}
\NormalTok{  {-} Métricas de evaluación}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Aprendizaje supervisado}\label{aprendizaje-supervisado}

El aprendizaje supervisado se utiliza cuando tenemos una variable
respuesta conocida.

Dentro del aprendizaje supervisado hay dos tareas muy importantes:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  clasificación;
\item
  regresión.
\end{itemize}

\section{Clasificación}\label{clasificaciuxf3n}

La clasificación se utiliza cuando la variable respuesta es categórica.

Ejemplos:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Alta o baja contaminación.
\item
  Accidente con víctimas o solo daños.
\item
  Tumor benigno o maligno.
\end{itemize}

\section{Regresión}\label{regresiuxf3n}

La regresión se utiliza cuando la variable respuesta es numérica.

Ejemplos:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Predecir concentración de PM10.
\item
  Predecir temperatura.
\item
  Predecir ventas.
\end{itemize}

\section{Aprendizaje no supervisado}\label{aprendizaje-no-supervisado}

El aprendizaje no supervisado se utiliza cuando no tenemos una variable
respuesta conocida. En lugar de predecir una etiqueta, buscamos patrones
ocultos en los datos.

\section{Flujo general de un proyecto de aprendizaje
automático}\label{flujo-general-de-un-proyecto-de-aprendizaje-automuxe1tico}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{1. Plantear el problema}
\NormalTok{2. Conseguir los datos}
\NormalTok{3. Entender las variables}
\NormalTok{4. Limpiar los datos}
\NormalTok{5. Explorar los datos}
\NormalTok{6. Dividir en entrenamiento y prueba}
\NormalTok{7. Entrenar el modelo}
\NormalTok{8. Evaluar el modelo}
\NormalTok{9. Interpretar los resultados}
\NormalTok{10. Comunicar hallazgos}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Primer ejemplo visual en R}\label{primer-ejemplo-visual-en-r}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}

\FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(datos, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ pm10, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ temperatura, }\AttributeTok{color =}\NormalTok{ clase)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_point}\NormalTok{(}\AttributeTok{size =} \DecValTok{4}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{title =} \StringTok{"Ejemplo inicial de clasificación"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{subtitle =} \StringTok{"Clasificación de contaminación alta o baja"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{x =} \StringTok{"PM10"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{y =} \StringTok{"Temperatura"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{color =} \StringTok{"Clase"}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{División entre entrenamiento y
prueba}\label{divisiuxf3n-entre-entrenamiento-y-prueba}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{set.seed}\NormalTok{(}\DecValTok{123}\NormalTok{)}

\NormalTok{n }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(datos)}
\NormalTok{indices\_entrenamiento }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{sample}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{n, }\AttributeTok{size =} \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\FloatTok{0.7} \SpecialCharTok{*}\NormalTok{ n))}

\NormalTok{entrenamiento }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ datos[indices\_entrenamiento, ]}
\NormalTok{prueba }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ datos[}\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{indices\_entrenamiento, ]}

\NormalTok{entrenamiento}
\NormalTok{prueba}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Primer clasificador sencillo basado en una
regla}\label{primer-clasificador-sencillo-basado-en-una-regla}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{datos}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_regla }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ifelse}\NormalTok{(datos}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pm10 }\SpecialCharTok{\textgreater{}} \DecValTok{75}\NormalTok{, }\StringTok{"Alta"}\NormalTok{, }\StringTok{"Baja"}\NormalTok{)}
\NormalTok{datos[, }\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"pm10"}\NormalTok{, }\StringTok{"clase"}\NormalTok{, }\StringTok{"prediccion\_regla"}\NormalTok{)]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{tabla\_confusion }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{Real =}\NormalTok{ datos}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{clase,}
  \AttributeTok{Predicho =}\NormalTok{ datos}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_regla}
\NormalTok{)}

\NormalTok{tabla\_confusion}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{exactitud }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(datos}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{clase }\SpecialCharTok{==}\NormalTok{ datos}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_regla)}
\NormalTok{exactitud}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Conclusión}\label{conclusiuxf3n}

El aprendizaje automático permite construir modelos capaces de aprender
patrones a partir de datos. En el siguiente capítulo comenzaremos con
una parte fundamental: la preparación de datos reales.

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Preparación de datos
reales}\label{preparaciuxf3n-de-datos-reales}

\section{Objetivos del capítulo}\label{objetivos-del-capuxedtulo-1}

Al finalizar este capítulo, el lector será capaz de:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Comprender por qué la preparación de datos es una etapa fundamental en
  aprendizaje automático.
\item
  Leer un conjunto de datos real en R.
\item
  Seleccionar variables relevantes.
\item
  Crear una variable respuesta para un problema de clasificación.
\item
  Preparar una base lista para análisis exploratorio y modelado.
\end{itemize}

\section{Introducción}\label{introducciuxf3n-1}

En la práctica profesional, los datos reales casi nunca vienen
preparados. Antes de aplicar cualquier algoritmo necesitamos revisar,
limpiar, transformar y documentar.

\section{Datos crudos y datos
preparados}\label{datos-crudos-y-datos-preparados}

Llamaremos \textbf{datos crudos} a la base tal como se obtiene de la
fuente original. Llamaremos \textbf{datos preparados} a la base que ya
fue revisada, transformada y organizada para un propósito específico.

\section{Representación matemática de una base
preparada}\label{representaciuxf3n-matemuxe1tica-de-una-base-preparada}

Una base de datos para aprendizaje automático puede representarse como
una matriz de variables predictoras \(X\) y una variable respuesta
\(Y\).

\[
X =
\left[
\begin{array}{cccc}
x_{11} & x_{12} & \cdots & x_{1p} \\
x_{21} & x_{22} & \cdots & x_{2p} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
x_{n1} & x_{n2} & \cdots & x_{np}
\end{array}
\right]
\]

\[
Y =
\left[
\begin{array}{c}
y_1 \\
y_2 \\
\vdots \\
y_n
\end{array}
\right]
\]

En nuestro caso, \(Y\) representa la variable
\texttt{accidente\_con\_victimas}.

Cuando convertimos esta variable en forma binaria, podemos escribir:

\[
Y_i =
\left\{
\begin{array}{ll}
1, & \text{si el accidente tiene víctimas} \\
0, & \text{si el accidente es de solo daños}
\end{array}
\right.
\]

\section{Algoritmo general de preparación de
datos}\label{algoritmo-general-de-preparaciuxf3n-de-datos}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Algoritmo: Preparación de datos para aprendizaje automático}

\NormalTok{Entrada:}
\NormalTok{  {-} Base de datos cruda}
\NormalTok{  {-} Diccionario de variables}
\NormalTok{  {-} Pregunta de predicción}

\NormalTok{Proceso:}
\NormalTok{  1. Leer la base de datos.}
\NormalTok{  2. Revisar dimensiones, nombres y tipos de variables.}
\NormalTok{  3. Seleccionar variables relevantes.}
\NormalTok{  4. Identificar la variable respuesta.}
\NormalTok{  5. Transformar variables cuando sea necesario.}
\NormalTok{  6. Revisar datos faltantes.}
\NormalTok{  7. Guardar una base preparada.}

\NormalTok{Salida:}
\NormalTok{  {-} Base limpia y lista para análisis exploratorio y modelado}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Conjunto de datos de trabajo:
ATUS}\label{conjunto-de-datos-de-trabajo-atus}

Trabajaremos con \textbf{Accidentes de Tránsito Terrestre en Zonas
Urbanas y Suburbanas}, conocido como \textbf{ATUS}, publicado por INEGI.

La pregunta práctica será:

\begin{quote}
¿Podemos clasificar si un accidente tendrá víctimas o será solo de daños
materiales?
\end{quote}

\section{Crear la carpeta de datos}\label{crear-la-carpeta-de-datos}

Dentro de la carpeta del libro crea una carpeta llamada \texttt{datos}.

El archivo de datos debe llamarse:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{datos/atus\_2024.csv}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Cargar paquetes}\label{cargar-paquetes}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(readr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(dplyr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(stringr)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Si alguno no está instalado:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{install.packages}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"readr"}\NormalTok{, }\StringTok{"dplyr"}\NormalTok{, }\StringTok{"ggplot2"}\NormalTok{, }\StringTok{"stringr"}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Leer el archivo CSV}\label{leer-el-archivo-csv}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{ruta\_atus }\OtherTok{\textless{}{-}} \StringTok{"datos/atus\_2024.csv"}
\FunctionTok{file.exists}\NormalTok{(ruta\_atus)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{file.exists}\NormalTok{(ruta\_atus)) \{}
\NormalTok{  atus }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_csv}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{file =}\NormalTok{ ruta\_atus,}
    \AttributeTok{show\_col\_types =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{locale =} \FunctionTok{locale}\NormalTok{(}\AttributeTok{encoding =} \StringTok{"UTF{-}8"}\NormalTok{)}
\NormalTok{  )}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Archivo leído correctamente."}\NormalTok{)}
\NormalTok{\} }\ControlFlowTok{else}\NormalTok{ \{}
\NormalTok{  atus }\OtherTok{\textless{}{-}} \ConstantTok{NULL}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"El archivo atus\_2024.csv todavía no está disponible en la carpeta datos."}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Primer vistazo a los datos}\label{primer-vistazo-a-los-datos}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus)) \{}
  \FunctionTok{dim}\NormalTok{(atus)}
  \FunctionTok{head}\NormalTok{(atus)}
  \FunctionTok{names}\NormalTok{(atus)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Estandarizar nombres de
variables}\label{estandarizar-nombres-de-variables}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus)) \{}
  \FunctionTok{names}\NormalTok{(atus) }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{toupper}\NormalTok{(}\FunctionTok{names}\NormalTok{(atus))}
  \FunctionTok{names}\NormalTok{(atus)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Variables de interés}\label{variables-de-interuxe9s}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{variables\_interes }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
  \StringTok{"ANIO"}\NormalTok{, }\StringTok{"MES"}\NormalTok{, }\StringTok{"ID\_ENTIDAD"}\NormalTok{, }\StringTok{"ID\_MUNICIPIO"}\NormalTok{,}
  \StringTok{"ID\_HORA"}\NormalTok{, }\StringTok{"ID\_DIA"}\NormalTok{, }\StringTok{"DIASEMANA"}\NormalTok{,}
  \StringTok{"TIPACCID"}\NormalTok{, }\StringTok{"CAUSAACCI"}\NormalTok{, }\StringTok{"CLASACC"}
\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus)) \{}
\NormalTok{  variables\_existentes }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{intersect}\NormalTok{(variables\_interes, }\FunctionTok{names}\NormalTok{(atus))}
\NormalTok{  variables\_existentes}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus)) \{}
\NormalTok{  atus\_base }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{select}\NormalTok{(}\FunctionTok{all\_of}\NormalTok{(variables\_existentes))}

  \FunctionTok{head}\NormalTok{(atus\_base)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Diccionario inicial de
variables}\label{diccionario-inicial-de-variables}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Variable & Descripción didáctica \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
\texttt{ANIO} & Año del accidente \\
\texttt{MES} & Mes del accidente \\
\texttt{ID\_ENTIDAD} & Clave de la entidad federativa \\
\texttt{ID\_MUNICIPIO} & Clave del municipio \\
\texttt{ID\_HORA} & Hora del accidente \\
\texttt{ID\_DIA} & Día del mes \\
\texttt{DIASEMANA} & Día de la semana \\
\texttt{TIPACCID} & Tipo de accidente \\
\texttt{CAUSAACCI} & Causa presunta del accidente \\
\texttt{CLASACC} & Clase del accidente \\
\end{longtable}
}

\section{\texorpdfstring{Revisión de la variable
\texttt{CLASACC}}{Revisión de la variable CLASACC}}\label{revisiuxf3n-de-la-variable-clasacc}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_base"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \StringTok{"CLASACC"} \SpecialCharTok{\%in\%} \FunctionTok{names}\NormalTok{(atus\_base)) \{}
  \FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_base}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{CLASACC, }\AttributeTok{useNA =} \StringTok{"ifany"}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Crear una variable
respuesta}\label{crear-una-variable-respuesta}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_base"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \StringTok{"CLASACC"} \SpecialCharTok{\%in\%} \FunctionTok{names}\NormalTok{(atus\_base)) \{}
\NormalTok{  atus\_modelo }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_base }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{CLASACC\_TXT =} \FunctionTok{as.character}\NormalTok{(CLASACC),}
      \AttributeTok{CLASACC\_TXT =} \FunctionTok{str\_to\_lower}\NormalTok{(CLASACC\_TXT),}
      \AttributeTok{accidente\_con\_victimas =} \FunctionTok{case\_when}\NormalTok{(}
        \FunctionTok{str\_detect}\NormalTok{(CLASACC\_TXT, }\StringTok{"sólo daños"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{,}
        \FunctionTok{str\_detect}\NormalTok{(CLASACC\_TXT, }\StringTok{"solo daños"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{,}
        \FunctionTok{str\_detect}\NormalTok{(CLASACC\_TXT, }\StringTok{"daños"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{,}
        \FunctionTok{str\_detect}\NormalTok{(CLASACC\_TXT, }\StringTok{"no fatal"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{,}
        \FunctionTok{str\_detect}\NormalTok{(CLASACC\_TXT, }\StringTok{"fatal"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{,}
\NormalTok{        CLASACC\_TXT }\SpecialCharTok{\%in\%} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"1"}\NormalTok{, }\StringTok{"2"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{,}
\NormalTok{        CLASACC\_TXT }\SpecialCharTok{\%in\%} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"3"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{,}
        \ConstantTok{TRUE} \SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \ConstantTok{NA\_character\_}
\NormalTok{      )}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_modelo"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_modelo}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas, }\AttributeTok{useNA =} \StringTok{"ifany"}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Eliminar registros sin variable
respuesta}\label{eliminar-registros-sin-variable-respuesta}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_modelo"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  atus\_modelo }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_modelo }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{filter}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.na}\NormalTok{(accidente\_con\_victimas))}

  \FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_modelo}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Convertir variables
categóricas}\label{convertir-variables-categuxf3ricas}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_modelo"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  atus\_modelo }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_modelo }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{ID\_ENTIDAD =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(ID\_ENTIDAD),}
      \AttributeTok{ID\_MUNICIPIO =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(ID\_MUNICIPIO),}
      \AttributeTok{MES =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(MES),}
      \AttributeTok{DIASEMANA =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(DIASEMANA),}
      \AttributeTok{TIPACCID =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(TIPACCID),}
      \AttributeTok{CAUSAACCI =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(CAUSAACCI),}
      \AttributeTok{accidente\_con\_victimas =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(accidente\_con\_victimas)}
\NormalTok{    )}

  \FunctionTok{str}\NormalTok{(atus\_modelo)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Revisión de datos
faltantes}\label{revisiuxf3n-de-datos-faltantes}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_modelo"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{colSums}\NormalTok{(}\FunctionTok{is.na}\NormalTok{(atus\_modelo))}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_modelo"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\DecValTok{100} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{colSums}\NormalTok{(}\FunctionTok{is.na}\NormalTok{(atus\_modelo)) }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(atus\_modelo), }\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Selección final de variables para el primer
modelo}\label{selecciuxf3n-final-de-variables-para-el-primer-modelo}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_modelo"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_modelo }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{select}\NormalTok{(}
\NormalTok{      accidente\_con\_victimas,}
\NormalTok{      MES,}
\NormalTok{      ID\_HORA,}
\NormalTok{      DIASEMANA,}
\NormalTok{      TIPACCID,}
\NormalTok{      CAUSAACCI}
\NormalTok{    )}

  \FunctionTok{head}\NormalTok{(atus\_ml)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_ml"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{na.omit}\NormalTok{(atus\_ml)}
  \FunctionTok{dim}\NormalTok{(atus\_ml)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Guardar la base preparada}\label{guardar-la-base-preparada}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_ml"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{write\_csv}\NormalTok{(atus\_ml, }\StringTok{"datos/atus\_ml\_preparado.csv"}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Resumen del capítulo}\label{resumen-del-capuxedtulo}

En este capítulo aprendimos a leer una base CSV, seleccionar variables,
construir una variable respuesta y guardar una base preparada para
aprendizaje automático.

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Análisis exploratorio de
datos}\label{anuxe1lisis-exploratorio-de-datos}

\section{Objetivos del capítulo}\label{objetivos-del-capuxedtulo-2}

Al finalizar este capítulo, el lector será capaz de:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Explicar qué es el análisis exploratorio de datos.
\item
  Cargar una base preparada previamente.
\item
  Revisar la estructura de un conjunto de datos.
\item
  Analizar la distribución de una variable respuesta.
\item
  Construir tablas de frecuencia.
\item
  Elaborar gráficas de barras con \texttt{ggplot2}.
\item
  Interpretar patrones iniciales antes de construir modelos.
\end{itemize}

\section{Introducción}\label{introducciuxf3n-2}

Después de preparar los datos, el siguiente paso en un proyecto de
aprendizaje automático es explorarlos.

El \textbf{análisis exploratorio de datos}, también conocido como
\emph{Exploratory Data Analysis} o \textbf{EDA}, consiste en revisar,
resumir, visualizar e interpretar los datos antes de construir modelos.

\section{Fundamento matemático del análisis
exploratorio}\label{fundamento-matemuxe1tico-del-anuxe1lisis-exploratorio}

Si una variable categórica tiene categorías \(c_1, c_2, \ldots, c_k\),
la frecuencia absoluta de una categoría \(c_j\) se puede representar
como:

\[
n_j = \sum_{i=1}^{n} I(y_i = c_j)
\]

donde \(I(y_i = c_j)\) es una función indicadora:

\[
I(y_i = c_j) =
\left\{
\begin{array}{ll}
1, & \text{si } y_i = c_j \\
0, & \text{si } y_i \neq c_j
\end{array}
\right.
\]

La proporción de la categoría \(c_j\) es:

\[
p_j = \frac{n_j}{n}
\]

En nuestro caso, una proporción importante es:

\[
p_{\text{víctimas}} =
\frac{\text{número de accidentes con víctimas}}
{\text{número total de accidentes}}
\]

\section{Proporciones condicionales}\label{proporciones-condicionales}

Podemos estudiar la proporción de accidentes con víctimas dado un tipo
de accidente:

\[
P(\text{Con víctimas} \mid \text{Tipo de accidente})
\]

De forma empírica, esta proporción se calcula como:

\[
\hat{P}(\text{Con víctimas} \mid T = t)
=
\frac{
\text{número de accidentes con víctimas del tipo } t
}{
\text{número total de accidentes del tipo } t
}
\]

\section{Algoritmo general del análisis
exploratorio}\label{algoritmo-general-del-anuxe1lisis-exploratorio}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Algoritmo: Análisis exploratorio de datos}

\NormalTok{Entrada:}
\NormalTok{  {-} Base de datos preparada}
\NormalTok{  {-} Variable respuesta}
\NormalTok{  {-} Variables predictoras}

\NormalTok{Proceso:}
\NormalTok{  1. Revisar dimensiones de la base.}
\NormalTok{  2. Revisar nombres y tipos de variables.}
\NormalTok{  3. Calcular frecuencias de la variable respuesta.}
\NormalTok{  4. Calcular proporciones de la variable respuesta.}
\NormalTok{  5. Analizar variables temporales, categóricas y numéricas.}
\NormalTok{  6. Construir gráficas exploratorias.}
\NormalTok{  7. Cruzar variables predictoras con la variable respuesta.}
\NormalTok{  8. Identificar patrones, desbalances y posibles problemas.}

\NormalTok{Salida:}
\NormalTok{  {-} Tablas descriptivas}
\NormalTok{  {-} Gráficas exploratorias}
\NormalTok{  {-} Primeras hipótesis sobre los datos}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Cargar paquetes}\label{cargar-paquetes-1}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(readr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(dplyr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Cargar la base preparada}\label{cargar-la-base-preparada}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{ruta\_atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \StringTok{"datos/atus\_ml\_preparado.csv"}
\FunctionTok{file.exists}\NormalTok{(ruta\_atus\_ml)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{file.exists}\NormalTok{(ruta\_atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_csv}\NormalTok{(ruta\_atus\_ml, }\AttributeTok{show\_col\_types =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{)}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Base preparada cargada correctamente."}\NormalTok{)}
\NormalTok{\} }\ControlFlowTok{else}\NormalTok{ \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \ConstantTok{NULL}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"No se encontró el archivo datos/atus\_ml\_preparado.csv. Ejecuta primero el capítulo 2."}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Preparar variables para el análisis
exploratorio}\label{preparar-variables-para-el-anuxe1lisis-exploratorio}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{ID\_HORA\_NUM =} \FunctionTok{as.numeric}\NormalTok{(ID\_HORA),}
      \AttributeTok{DIASEMANA =} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
\NormalTok{        DIASEMANA,}
        \AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"lunes"}\NormalTok{, }\StringTok{"Martes"}\NormalTok{, }\StringTok{"Miercoles"}\NormalTok{, }\StringTok{"Jueves"}\NormalTok{, }\StringTok{"Viernes"}\NormalTok{, }\StringTok{"Sabado"}\NormalTok{, }\StringTok{"Domingo"}\NormalTok{)}
\NormalTok{      ),}
      \AttributeTok{accidente\_con\_victimas =} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
\NormalTok{        accidente\_con\_victimas,}
        \AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{)}
\NormalTok{      )}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Primer vistazo a la base}\label{primer-vistazo-a-la-base}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{dim}\NormalTok{(atus\_ml)}
  \FunctionTok{head}\NormalTok{(atus\_ml)}
  \FunctionTok{names}\NormalTok{(atus\_ml)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Estructura de los datos}\label{estructura-de-los-datos}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{str}\NormalTok{(atus\_ml)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Distribución de la variable
respuesta}\label{distribuciuxf3n-de-la-variable-respuesta}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_ml}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\DecValTok{100} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{prop.table}\NormalTok{(}\FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_ml}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas)), }\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Interpretación de la variable
respuesta}\label{interpretaciuxf3n-de-la-variable-respuesta}

En esta base se observa un desbalance importante: aproximadamente
82.56\% de los accidentes corresponden a solo daños, mientras que
17.44\% corresponden a accidentes con víctimas.

\section{Gráfica de la variable
respuesta}\label{gruxe1fica-de-la-variable-respuesta}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(atus\_ml, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ accidente\_con\_victimas)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_bar}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Distribución de accidentes según presencia de víctimas"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Clase del accidente"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Número de accidentes"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Accidentes por mes}\label{accidentes-por-mes}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  accidentes\_mes }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{count}\NormalTok{(MES) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(}\FunctionTok{as.numeric}\NormalTok{(MES))}

\NormalTok{  accidentes\_mes}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(accidentes\_mes, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(MES, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{sort}\NormalTok{(}\FunctionTok{unique}\NormalTok{(}\FunctionTok{as.numeric}\NormalTok{(MES)))), }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ n)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_col}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Número de accidentes por mes"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Mes"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Número de accidentes"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Accidentes por hora del
día}\label{accidentes-por-hora-del-duxeda}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  accidentes\_hora }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{count}\NormalTok{(ID\_HORA\_NUM) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(ID\_HORA\_NUM)}

\NormalTok{  accidentes\_hora}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(accidentes\_hora, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ ID\_HORA\_NUM, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ n)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_col}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{scale\_x\_continuous}\NormalTok{(}\AttributeTok{breaks =} \DecValTok{0}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{23}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Número de accidentes por hora del día"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Hora del día"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Número de accidentes"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Accidentes por día de la
semana}\label{accidentes-por-duxeda-de-la-semana}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  accidentes\_dia }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{count}\NormalTok{(DIASEMANA) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(DIASEMANA)}

\NormalTok{  accidentes\_dia}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(accidentes\_dia, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ DIASEMANA, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ n)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_col}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{coord\_flip}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Número de accidentes por día de la semana"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Día de la semana"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Número de accidentes"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Accidentes por tipo de
accidente}\label{accidentes-por-tipo-de-accidente}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  accidentes\_tipo }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{count}\NormalTok{(TIPACCID) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(}\FunctionTok{desc}\NormalTok{(n))}

\NormalTok{  accidentes\_tipo}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  accidentes\_tipo\_top }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ accidentes\_tipo }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{slice\_max}\NormalTok{(n, }\AttributeTok{n =} \DecValTok{10}\NormalTok{)}

  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(accidentes\_tipo\_top, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \FunctionTok{reorder}\NormalTok{(TIPACCID, n), }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ n)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_col}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{coord\_flip}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Tipos de accidente más frecuentes"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Tipo de accidente"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Número de accidentes"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Accidentes por causa
presunta}\label{accidentes-por-causa-presunta}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  accidentes\_causa }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{count}\NormalTok{(CAUSAACCI) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(}\FunctionTok{desc}\NormalTok{(n))}

\NormalTok{  accidentes\_causa}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  accidentes\_causa\_top }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ accidentes\_causa }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{slice\_max}\NormalTok{(n, }\AttributeTok{n =} \DecValTok{10}\NormalTok{)}

  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(accidentes\_causa\_top, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \FunctionTok{reorder}\NormalTok{(CAUSAACCI, n), }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ n)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_col}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{coord\_flip}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Causas presuntas más frecuentes"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Causa presunta"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Número de accidentes"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Relación entre tipo de accidente y presencia de
víctimas}\label{relaciuxf3n-entre-tipo-de-accidente-y-presencia-de-vuxedctimas}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  tipos\_top }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{count}\NormalTok{(TIPACCID) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{slice\_max}\NormalTok{(n, }\AttributeTok{n =} \DecValTok{10}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{pull}\NormalTok{(TIPACCID)}

\NormalTok{  atus\_tipo\_top }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{filter}\NormalTok{(TIPACCID }\SpecialCharTok{\%in\%}\NormalTok{ tipos\_top)}

  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(atus\_tipo\_top, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ TIPACCID, }\AttributeTok{fill =}\NormalTok{ accidente\_con\_victimas)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_bar}\NormalTok{(}\AttributeTok{position =} \StringTok{"fill"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{coord\_flip}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Proporción de accidentes con víctimas según tipo de accidente"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Tipo de accidente"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Proporción"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{fill =} \StringTok{"Clase"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Relación entre hora y presencia de
víctimas}\label{relaciuxf3n-entre-hora-y-presencia-de-vuxedctimas}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(atus\_ml, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ ID\_HORA\_NUM, }\AttributeTok{fill =}\NormalTok{ accidente\_con\_victimas)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_bar}\NormalTok{(}\AttributeTok{position =} \StringTok{"fill"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{scale\_x\_continuous}\NormalTok{(}\AttributeTok{breaks =} \DecValTok{0}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{23}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Proporción de accidentes con víctimas por hora"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Hora del día"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Proporción"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{fill =} \StringTok{"Clase"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Relación entre día de la semana y presencia de
víctimas}\label{relaciuxf3n-entre-duxeda-de-la-semana-y-presencia-de-vuxedctimas}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(atus\_ml, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ DIASEMANA, }\AttributeTok{fill =}\NormalTok{ accidente\_con\_victimas)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_bar}\NormalTok{(}\AttributeTok{position =} \StringTok{"fill"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{coord\_flip}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Proporción de accidentes con víctimas por día de la semana"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Día de la semana"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Proporción"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{fill =} \StringTok{"Clase"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Tabla resumen por clase}\label{tabla-resumen-por-clase}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  resumen\_clase }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(accidente\_con\_victimas) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{total =} \FunctionTok{n}\NormalTok{(),}
      \AttributeTok{hora\_promedio =} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(ID\_HORA\_NUM, }\AttributeTok{na.rm =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{),}
      \AttributeTok{hora\_minima =} \FunctionTok{min}\NormalTok{(ID\_HORA\_NUM, }\AttributeTok{na.rm =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{),}
      \AttributeTok{hora\_maxima =} \FunctionTok{max}\NormalTok{(ID\_HORA\_NUM, }\AttributeTok{na.rm =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{),}
      \AttributeTok{.groups =} \StringTok{"drop"}
\NormalTok{    )}

\NormalTok{  resumen\_clase}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Conclusión}\label{conclusiuxf3n-1}

En este capítulo aprendimos a cargar una base preparada, revisar
dimensiones, analizar la variable respuesta, construir tablas de
frecuencia, graficar accidentes por mes, hora, día, tipo y causa, e
interpretar patrones iniciales.

En el siguiente capítulo construiremos nuestro primer modelo supervisado
para clasificación: una \textbf{regresión logística}.

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Regresión logística para
clasificación}\label{regresiuxf3n-loguxedstica-para-clasificaciuxf3n}

\section{Objetivos del capítulo}\label{objetivos-del-capuxedtulo-3}

Al finalizar este capítulo, el lector será capaz de:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Explicar qué es un problema de clasificación binaria.
\item
  Comprender la idea intuitiva de la regresión logística.
\item
  Dividir una base de datos en entrenamiento y prueba.
\item
  Ajustar un modelo de regresión logística en R.
\item
  Construir una matriz de confusión.
\item
  Calcular exactitud, sensibilidad y especificidad.
\end{itemize}

\section{Introducción}\label{introducciuxf3n-3}

El problema que vamos a estudiar es:

\begin{quote}
¿Podemos estimar la probabilidad de que un accidente de tránsito tenga
víctimas?
\end{quote}

La variable que queremos predecir es \texttt{accidente\_con\_victimas}.

\section{La función logística}\label{la-funciuxf3n-loguxedstica}

La regresión logística utiliza una función especial llamada
\textbf{función logística}.

\[
p = \frac{1}{1 + e^{-z}}
\]

donde:

\[
z = \beta_0 + \beta_1x_1 + \beta_2x_2 + \cdots + \beta_px_p
\]

\section{Fundamento matemático de la regresión
logística}\label{fundamento-matemuxe1tico-de-la-regresiuxf3n-loguxedstica}

En clasificación binaria, la variable respuesta puede representarse
como:

\[
Y_i =
\left\{
\begin{array}{ll}
1, & \text{si el accidente tiene víctimas} \\
0, & \text{si el accidente es de solo daños}
\end{array}
\right.
\]

La regresión logística estima:

\[
P(Y_i = 1 \mid X_i) = \hat{p}_i
\]

La probabilidad estimada se calcula mediante:

\[
\hat{p}_i =
\frac{1}{1 + e^{-z_i}}
\]

donde:

\[
z_i =
\beta_0 +
\beta_1x_{i1} +
\beta_2x_{i2} +
\cdots +
\beta_px_{ip}
\]

La función logística garantiza que:

\[
0 \leq \hat{p}_i \leq 1
\]

\section{Logit y razón de momios}\label{logit-y-razuxf3n-de-momios}

La regresión logística también puede escribirse mediante la función
logit:

\[
\log
\left(
\frac{p_i}{1 - p_i}
\right)
=
\beta_0 +
\beta_1x_{i1} +
\cdots +
\beta_px_{ip}
\]

Cuando aplicamos la función exponencial a un coeficiente, obtenemos un
\textbf{odds ratio}:

\[
OR_j = e^{\beta_j}
\]

\section{Regla de clasificación}\label{regla-de-clasificaciuxf3n}

Una vez estimada la probabilidad \(\hat{p}_i\), se elige un punto de
corte \(c\).

\[
\hat{Y}_i =
\left\{
\begin{array}{ll}
1, & \text{si } \hat{p}_i \geq c \\
0, & \text{si } \hat{p}_i < c
\end{array}
\right.
\]

\section{Algoritmo de regresión
logística}\label{algoritmo-de-regresiuxf3n-loguxedstica}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Algoritmo: Regresión logística para clasificación binaria}

\NormalTok{Entrada:}
\NormalTok{  {-} Matriz de variables predictoras X}
\NormalTok{  {-} Variable respuesta binaria Y}
\NormalTok{  {-} Punto de corte c}

\NormalTok{Proceso:}
\NormalTok{  1. Codificar la variable respuesta como 0 y 1.}
\NormalTok{  2. Estimar los coeficientes beta del modelo logístico.}
\NormalTok{  3. Calcular z = beta\_0 + beta\_1 x\_1 + ... + beta\_p x\_p.}
\NormalTok{  4. Transformar z mediante la función logística.}
\NormalTok{  5. Obtener la probabilidad estimada p.}
\NormalTok{  6. Comparar p contra el punto de corte c.}
\NormalTok{  7. Clasificar como clase positiva o negativa.}
\NormalTok{  8. Calcular matriz de confusión y métricas.}

\NormalTok{Salida:}
\NormalTok{  {-} Probabilidades predichas}
\NormalTok{  {-} Clases predichas}
\NormalTok{  {-} Matriz de confusión}
\NormalTok{  {-} Exactitud, sensibilidad y especificidad}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Visualización de la función
logística}\label{visualizaciuxf3n-de-la-funciuxf3n-loguxedstica}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{z }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{seq}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\AttributeTok{length.out =} \DecValTok{200}\NormalTok{)}
\NormalTok{p }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (}\DecValTok{1} \SpecialCharTok{+} \FunctionTok{exp}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{z))}
\NormalTok{datos\_logistica }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}\AttributeTok{z =}\NormalTok{ z, }\AttributeTok{p =}\NormalTok{ p)}

\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}

\FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(datos\_logistica, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ z, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ p)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_line}\NormalTok{(}\AttributeTok{linewidth =} \DecValTok{1}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}\AttributeTok{title =} \StringTok{"Función logística"}\NormalTok{, }\AttributeTok{x =} \StringTok{"z"}\NormalTok{, }\AttributeTok{y =} \StringTok{"Probabilidad"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Cargar paquetes}\label{cargar-paquetes-2}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(readr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(dplyr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Cargar la base preparada}\label{cargar-la-base-preparada-1}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{ruta\_atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \StringTok{"datos/atus\_ml\_preparado.csv"}
\FunctionTok{file.exists}\NormalTok{(ruta\_atus\_ml)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{file.exists}\NormalTok{(ruta\_atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_csv}\NormalTok{(ruta\_atus\_ml, }\AttributeTok{show\_col\_types =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{)}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Base preparada cargada correctamente."}\NormalTok{)}
\NormalTok{\} }\ControlFlowTok{else}\NormalTok{ \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \ConstantTok{NULL}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"No se encontró el archivo datos/atus\_ml\_preparado.csv. Ejecuta primero el capítulo 2."}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Preparar variables para el
modelo}\label{preparar-variables-para-el-modelo}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  atus\_modelo }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{victimas\_binaria =} \FunctionTok{ifelse}\NormalTok{(accidente\_con\_victimas }\SpecialCharTok{==} \StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{),}
      \AttributeTok{MES =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(MES),}
      \AttributeTok{DIASEMANA =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(DIASEMANA),}
      \AttributeTok{TIPACCID =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(TIPACCID),}
      \AttributeTok{CAUSAACCI =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(CAUSAACCI),}
      \AttributeTok{ID\_HORA =} \FunctionTok{as.numeric}\NormalTok{(ID\_HORA),}
      \AttributeTok{accidente\_con\_victimas =} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(accidente\_con\_victimas, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{))}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{División en entrenamiento y
prueba}\label{divisiuxf3n-en-entrenamiento-y-prueba}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_modelo"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{set.seed}\NormalTok{(}\DecValTok{123}\NormalTok{)}
\NormalTok{  n }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(atus\_modelo)}
\NormalTok{  indices\_entrenamiento }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{sample}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{n, }\AttributeTok{size =} \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\FloatTok{0.7} \SpecialCharTok{*}\NormalTok{ n))}
\NormalTok{  entrenamiento }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_modelo[indices\_entrenamiento, ]}
\NormalTok{  prueba }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_modelo[}\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{indices\_entrenamiento, ]}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"entrenamiento"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"prueba"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{conjunto =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Entrenamiento"}\NormalTok{, }\StringTok{"Prueba"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{registros =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FunctionTok{nrow}\NormalTok{(entrenamiento), }\FunctionTok{nrow}\NormalTok{(prueba)),}
    \AttributeTok{porcentaje =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
      \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\DecValTok{100} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(entrenamiento) }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(atus\_modelo), }\DecValTok{2}\NormalTok{),}
      \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\DecValTok{100} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(prueba) }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(atus\_modelo), }\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Ajustar el modelo de regresión
logística}\label{ajustar-el-modelo-de-regresiuxf3n-loguxedstica}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"entrenamiento"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  modelo\_logistico }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{glm}\NormalTok{(}
\NormalTok{    victimas\_binaria }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ MES }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ ID\_HORA }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ DIASEMANA }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ TIPACCID }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ CAUSAACCI,}
    \AttributeTok{data =}\NormalTok{ entrenamiento,}
    \AttributeTok{family =}\NormalTok{ binomial}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"modelo\_logistico"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{summary}\NormalTok{(modelo\_logistico)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Nota didáctica: si aparece el mensaje ``1 not defined because of
singularities'', significa que una categoría no pudo estimarse de forma
independiente.

\section{Predicción de
probabilidades}\label{predicciuxf3n-de-probabilidades}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"modelo\_logistico"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"prueba"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{probabilidad\_victimas }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{predict}\NormalTok{(}
\NormalTok{    modelo\_logistico,}
    \AttributeTok{newdata =}\NormalTok{ prueba,}
    \AttributeTok{type =} \StringTok{"response"}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{De probabilidades a clases}\label{de-probabilidades-a-clases}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"prueba"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_05 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ifelse}\NormalTok{(}
\NormalTok{    prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{probabilidad\_victimas }\SpecialCharTok{\textgreater{}=} \FloatTok{0.5}\NormalTok{,}
    \StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{,}
    \StringTok{"Solo daños"}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_05 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_05, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{))}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Matriz de confusión}\label{matriz-de-confusiuxf3n}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"prueba"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  matriz\_confusion\_05 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{Real =}\NormalTok{ prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas,}
    \AttributeTok{Predicho =}\NormalTok{ prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_05}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  matriz\_confusion\_05}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Métricas de evaluación}\label{muxe9tricas-de-evaluaciuxf3n}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"matriz\_confusion\_05"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  VP }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_05[}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  FN }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_05[}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  FP }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_05[}\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  VN }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_05[}\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{]}

  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{medida =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"VP"}\NormalTok{, }\StringTok{"FN"}\NormalTok{, }\StringTok{"FP"}\NormalTok{, }\StringTok{"VN"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{nombre =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Verdaderos positivos"}\NormalTok{, }\StringTok{"Falsos negativos"}\NormalTok{, }\StringTok{"Falsos positivos"}\NormalTok{, }\StringTok{"Verdaderos negativos"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{valor =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(VP, FN, FP, VN)}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Fórmulas de evaluación para clasificación
binaria}\label{fuxf3rmulas-de-evaluaciuxf3n-para-clasificaciuxf3n-binaria}

La exactitud se calcula como:

\[
\text{Exactitud}
=
\frac{VP + VN}{VP + FN + FP + VN}
\]

La sensibilidad se calcula como:

\[
\text{Sensibilidad}
=
\frac{VP}{VP + FN}
\]

La especificidad se calcula como:

\[
\text{Especificidad}
=
\frac{VN}{VN + FP}
\]

La precisión se calcula como:

\[
\text{Precisión}
=
\frac{VP}{VP + FP}
\]

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"VP"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  exactitud }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ VN) }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FN }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ VN)}
\NormalTok{  sensibilidad }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ VP }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FN)}
\NormalTok{  especificidad }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ VN }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VN }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FP)}

  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{punto\_corte =} \FloatTok{0.5}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{exactitud =}\NormalTok{ exactitud,}
    \AttributeTok{sensibilidad =}\NormalTok{ sensibilidad,}
    \AttributeTok{especificidad =}\NormalTok{ especificidad}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Clasificación con punto de corte
0.3}\label{clasificaciuxf3n-con-punto-de-corte-0.3}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"prueba"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ifelse}\NormalTok{(}
\NormalTok{    prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{probabilidad\_victimas }\SpecialCharTok{\textgreater{}=} \FloatTok{0.3}\NormalTok{,}
    \StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{,}
    \StringTok{"Solo daños"}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{  prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_03, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{))}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"prueba"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  matriz\_confusion\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{Real =}\NormalTok{ prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas,}
    \AttributeTok{Predicho =}\NormalTok{ prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_03}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{  matriz\_confusion\_03}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"matriz\_confusion\_03"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  VP\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_03[}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  FN\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_03[}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  FP\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_03[}\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  VN\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_03[}\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{]}

\NormalTok{  exactitud\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (VP\_03 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ VN\_03) }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VP\_03 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FN\_03 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FP\_03 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ VN\_03)}
\NormalTok{  sensibilidad\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ VP\_03 }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VP\_03 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FN\_03)}
\NormalTok{  especificidad\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ VN\_03 }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VN\_03 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FP\_03)}

  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{punto\_corte =} \FloatTok{0.3}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{exactitud =}\NormalTok{ exactitud\_03,}
    \AttributeTok{sensibilidad =}\NormalTok{ sensibilidad\_03,}
    \AttributeTok{especificidad =}\NormalTok{ especificidad\_03}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Comparación de puntos de
corte}\label{comparaciuxf3n-de-puntos-de-corte}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"exactitud"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"exactitud\_03"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{punto\_corte =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FloatTok{0.5}\NormalTok{, }\FloatTok{0.3}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{exactitud =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(exactitud, exactitud\_03),}
    \AttributeTok{sensibilidad =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(sensibilidad, sensibilidad\_03),}
    \AttributeTok{especificidad =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(especificidad, especificidad\_03)}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Distribución de probabilidades
predichas}\label{distribuciuxf3n-de-probabilidades-predichas}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"prueba"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(prueba, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ probabilidad\_victimas, }\AttributeTok{fill =}\NormalTok{ accidente\_con\_victimas)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_histogram}\NormalTok{(}\AttributeTok{bins =} \DecValTok{30}\NormalTok{, }\AttributeTok{alpha =} \FloatTok{0.7}\NormalTok{, }\AttributeTok{position =} \StringTok{"identity"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Distribución de probabilidades predichas"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Probabilidad predicha de accidente con víctimas"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Frecuencia"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{fill =} \StringTok{"Clase real"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Odds ratios}\label{odds-ratios}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"modelo\_logistico"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  odds\_ratios }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{variable =} \FunctionTok{names}\NormalTok{(}\FunctionTok{coef}\NormalTok{(modelo\_logistico)),}
    \AttributeTok{odds\_ratio =} \FunctionTok{exp}\NormalTok{(}\FunctionTok{coef}\NormalTok{(modelo\_logistico))}
\NormalTok{  )}

  \FunctionTok{head}\NormalTok{(odds\_ratios, }\DecValTok{15}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Conclusión}\label{conclusiuxf3n-2}

La regresión logística es uno de los modelos más importantes para
clasificación binaria. En el siguiente capítulo estudiaremos \textbf{k
vecinos más cercanos}, conocido como \textbf{k-NN}.

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{k vecinos más cercanos,
k-NN}\label{k-vecinos-muxe1s-cercanos-k-nn}

\section{Objetivos del capítulo}\label{objetivos-del-capuxedtulo-4}

Al finalizar este capítulo, el lector será capaz de:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Explicar la idea intuitiva del método k vecinos más cercanos.
\item
  Comprender el papel de la distancia en k-NN.
\item
  Calcular distancias entre observaciones.
\item
  Explicar por qué es necesario escalar las variables numéricas.
\item
  Aplicar k-NN en R para un problema de clasificación.
\item
  Construir una matriz de confusión.
\item
  Calcular exactitud, sensibilidad y especificidad.
\end{itemize}

\section{Introducción}\label{introducciuxf3n-4}

k-NN significa \emph{k-Nearest Neighbors} o \textbf{k vecinos más
cercanos}.

La idea básica es:

\begin{quote}
Para clasificar una nueva observación, buscamos las observaciones más
parecidas a ella y le asignamos la clase más frecuente entre sus
vecinos.
\end{quote}

\section{Idea intuitiva del método}\label{idea-intuitiva-del-muxe9todo}

El algoritmo k-NN hace lo siguiente:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Calcula la distancia entre la nueva observación y las observaciones
  históricas.
\item
  Encuentra los \(k\) vecinos más cercanos.
\item
  Revisa la clase de esos vecinos.
\item
  Asigna la clase más frecuente.
\end{enumerate}

\section{¿Qué significa k?}\label{quuxe9-significa-k}

La letra \(k\) indica cuántos vecinos se usarán para clasificar una
observación.

Si \(k\) es muy pequeño, el modelo puede ser muy sensible al ruido. Si
\(k\) es muy grande, el modelo puede volverse demasiado general.

\section{Ejemplo sencillo con puntos}\label{ejemplo-sencillo-con-puntos}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{datos\_ejemplo }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{hora =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{18}\NormalTok{, }\DecValTok{19}\NormalTok{, }\DecValTok{20}\NormalTok{, }\DecValTok{22}\NormalTok{, }\DecValTok{23}\NormalTok{),}
  \AttributeTok{mes =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{12}\NormalTok{, }\DecValTok{12}\NormalTok{),}
  \AttributeTok{clase =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
    \StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{,}
    \StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{,}
    \StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{)}

\NormalTok{datos\_ejemplo}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}

\FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(datos\_ejemplo, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ hora, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ mes, }\AttributeTok{color =}\NormalTok{ clase)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_point}\NormalTok{(}\AttributeTok{size =} \DecValTok{4}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{title =} \StringTok{"Ejemplo intuitivo de k{-}NN"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{x =} \StringTok{"Hora"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{y =} \StringTok{"Mes"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{color =} \StringTok{"Clase"}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Distancia euclidiana}\label{distancia-euclidiana}

Para dos puntos:

\[
A = (x_1, y_1)
\]

y

\[
B = (x_2, y_2)
\]

la distancia euclidiana es:

\[
d(A,B) = \sqrt{(x_1 - x_2)^2 + (y_1 - y_2)^2}
\]

\section{Fundamento matemático de
k-NN}\label{fundamento-matemuxe1tico-de-k-nn}

Sea \(x_0\) una nueva observación que queremos clasificar.

Sea \(x_i\) una observación del conjunto de entrenamiento.

Si tenemos \(p\) variables predictoras, podemos escribir:

\[
x_0 = (x_{01}, x_{02}, \ldots, x_{0p})
\]

y

\[
x_i = (x_{i1}, x_{i2}, \ldots, x_{ip})
\]

La distancia euclidiana entre \(x_0\) y \(x_i\) se define como:

\[
d(x_0, x_i)
=
\sqrt{
\sum_{j=1}^{p}
(x_{0j} - x_{ij})^2
}
\]

Después se seleccionan las \(k\) observaciones con menor distancia.

Si las clases de los \(k\) vecinos más cercanos son:

\[
y_{(1)}, y_{(2)}, \ldots, y_{(k)}
\]

entonces la clase predicha se obtiene por mayoría de votos:

\[
\hat{y}_0 =
\operatorname{moda}
\left(
y_{(1)}, y_{(2)}, \ldots, y_{(k)}
\right)
\]

\section{Ejemplo de cálculo de
distancia}\label{ejemplo-de-cuxe1lculo-de-distancia}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{x1 }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{8}
\NormalTok{y1 }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{1}
\NormalTok{x2 }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{10}
\NormalTok{y2 }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{2}

\NormalTok{distancia }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{sqrt}\NormalTok{((x1 }\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ x2)}\SpecialCharTok{\^{}}\DecValTok{2} \SpecialCharTok{+}\NormalTok{ (y1 }\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ y2)}\SpecialCharTok{\^{}}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{distancia}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Estandarización de
variables}\label{estandarizaciuxf3n-de-variables}

Como k-NN depende de distancias, es importante que las variables estén
en escalas comparables.

Una forma común de estandarizar una variable \(X_j\) es:

\[
z_{ij}
=
\frac{x_{ij} - \bar{x}_j}{s_j}
\]

donde \(\bar{x}_j\) es la media de la variable \(j\) y \(s_j\) es su
desviación estándar.

\section{Algoritmo k-NN}\label{algoritmo-k-nn}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Algoritmo: k vecinos más cercanos}

\NormalTok{Entrada:}
\NormalTok{  {-} Matriz de entrenamiento X}
\NormalTok{  {-} Clases de entrenamiento Y}
\NormalTok{  {-} Nueva observación x\_0}
\NormalTok{  {-} Número de vecinos k}

\NormalTok{Proceso:}
\NormalTok{  1. Estandarizar las variables predictoras.}
\NormalTok{  2. Calcular la distancia entre x\_0 y cada observación de entrenamiento.}
\NormalTok{  3. Ordenar las distancias de menor a mayor.}
\NormalTok{  4. Seleccionar los k vecinos más cercanos.}
\NormalTok{  5. Revisar las clases de esos k vecinos.}
\NormalTok{  6. Contar cuántas veces aparece cada clase.}
\NormalTok{  7. Asignar a x\_0 la clase más frecuente.}

\NormalTok{Salida:}
\NormalTok{  {-} Clase predicha para x\_0}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Cargar paquetes}\label{cargar-paquetes-3}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(readr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(dplyr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(class)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(tidyr)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Cargar la base preparada}\label{cargar-la-base-preparada-2}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{ruta\_atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \StringTok{"datos/atus\_ml\_preparado.csv"}
\FunctionTok{file.exists}\NormalTok{(ruta\_atus\_ml)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{file.exists}\NormalTok{(ruta\_atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_csv}\NormalTok{(ruta\_atus\_ml, }\AttributeTok{show\_col\_types =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{)}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Base preparada cargada correctamente."}\NormalTok{)}
\NormalTok{\} }\ControlFlowTok{else}\NormalTok{ \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \ConstantTok{NULL}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"No se encontró el archivo datos/atus\_ml\_preparado.csv. Ejecuta primero el capítulo 2."}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Selección de una muestra para
k-NN}\label{selecciuxf3n-de-una-muestra-para-k-nn}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{set.seed}\NormalTok{(}\DecValTok{123}\NormalTok{)}
\NormalTok{  tamano\_muestra }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{min}\NormalTok{(}\DecValTok{12000}\NormalTok{, }\FunctionTok{nrow}\NormalTok{(atus\_ml))}
\NormalTok{  atus\_knn\_base }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{sample\_n}\NormalTok{(tamano\_muestra)}
  \FunctionTok{dim}\NormalTok{(atus\_knn\_base)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Preparar variables para
k-NN}\label{preparar-variables-para-k-nn}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_knn\_base"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  atus\_knn\_base }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_knn\_base }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{accidente\_con\_victimas =} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(accidente\_con\_victimas, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{)),}
      \AttributeTok{MES =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(MES),}
      \AttributeTok{ID\_HORA =} \FunctionTok{as.numeric}\NormalTok{(ID\_HORA),}
      \AttributeTok{DIASEMANA =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(DIASEMANA),}
      \AttributeTok{TIPACCID =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(TIPACCID),}
      \AttributeTok{CAUSAACCI =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(CAUSAACCI)}
\NormalTok{    ) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{na.omit}\NormalTok{()}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_knn\_base"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_knn\_base}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas)}
  \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\DecValTok{100} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{prop.table}\NormalTok{(}\FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_knn\_base}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas)), }\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Crear variables dummy}\label{crear-variables-dummy}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_knn\_base"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  matriz\_predictoras }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{model.matrix}\NormalTok{(}
    \SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ ID\_HORA }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ MES }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ DIASEMANA }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ TIPACCID }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ CAUSAACCI }\SpecialCharTok{{-}} \DecValTok{1}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{data =}\NormalTok{ atus\_knn\_base}
\NormalTok{  )}

  \FunctionTok{dim}\NormalTok{(matriz\_predictoras)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_knn\_base"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  y }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_knn\_base}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{División en entrenamiento y
prueba}\label{divisiuxf3n-en-entrenamiento-y-prueba-1}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"matriz\_predictoras"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"y"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{set.seed}\NormalTok{(}\DecValTok{123}\NormalTok{)}
\NormalTok{  n }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(matriz\_predictoras)}
\NormalTok{  indices\_entrenamiento }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{sample}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{n, }\AttributeTok{size =} \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\FloatTok{0.7} \SpecialCharTok{*}\NormalTok{ n))}
\NormalTok{  x\_entrenamiento }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_predictoras[indices\_entrenamiento, ]}
\NormalTok{  x\_prueba }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_predictoras[}\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{indices\_entrenamiento, ]}
\NormalTok{  y\_entrenamiento }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ y[indices\_entrenamiento]}
\NormalTok{  y\_prueba }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ y[}\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{indices\_entrenamiento]}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"x\_entrenamiento"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"x\_prueba"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{conjunto =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Entrenamiento"}\NormalTok{, }\StringTok{"Prueba"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{registros =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FunctionTok{nrow}\NormalTok{(x\_entrenamiento), }\FunctionTok{nrow}\NormalTok{(x\_prueba)),}
    \AttributeTok{porcentaje =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
      \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\DecValTok{100} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(x\_entrenamiento) }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(matriz\_predictoras), }\DecValTok{2}\NormalTok{),}
      \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\DecValTok{100} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(x\_prueba) }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(matriz\_predictoras), }\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Estandarización de
variables}\label{estandarizaciuxf3n-de-variables-1}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"x\_entrenamiento"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"x\_prueba"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  medias }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{apply}\NormalTok{(x\_entrenamiento, }\DecValTok{2}\NormalTok{, mean)}
\NormalTok{  desviaciones }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{apply}\NormalTok{(x\_entrenamiento, }\DecValTok{2}\NormalTok{, sd)}
\NormalTok{  desviaciones[desviaciones }\SpecialCharTok{==} \DecValTok{0}\NormalTok{] }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{1}

\NormalTok{  x\_entrenamiento\_esc }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{scale}\NormalTok{(x\_entrenamiento, }\AttributeTok{center =}\NormalTok{ medias, }\AttributeTok{scale =}\NormalTok{ desviaciones)}
\NormalTok{  x\_prueba\_esc }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{scale}\NormalTok{(x\_prueba, }\AttributeTok{center =}\NormalTok{ medias, }\AttributeTok{scale =}\NormalTok{ desviaciones)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Ajuste del modelo k-NN con k =
5}\label{ajuste-del-modelo-k-nn-con-k-5}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"x\_entrenamiento\_esc"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"x\_prueba\_esc"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  pred\_knn\_5 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{knn}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{train =}\NormalTok{ x\_entrenamiento\_esc,}
    \AttributeTok{test =}\NormalTok{ x\_prueba\_esc,}
    \AttributeTok{cl =}\NormalTok{ y\_entrenamiento,}
    \AttributeTok{k =} \DecValTok{5}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Matriz de confusión}\label{matriz-de-confusiuxf3n-1}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"pred\_knn\_5"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  pred\_knn\_5 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(pred\_knn\_5, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{))}
\NormalTok{  y\_prueba }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(y\_prueba, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{))}

\NormalTok{  matriz\_confusion\_knn\_5 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{Real =}\NormalTok{ y\_prueba,}
    \AttributeTok{Predicho =}\NormalTok{ pred\_knn\_5}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  matriz\_confusion\_knn\_5}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Métricas de evaluación}\label{muxe9tricas-de-evaluaciuxf3n-1}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"matriz\_confusion\_knn\_5"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  VP }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_knn\_5[}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  FN }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_knn\_5[}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  FP }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_knn\_5[}\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  VN }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_knn\_5[}\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{]}

\NormalTok{  exactitud\_knn\_5 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ VN) }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FN }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ VN)}
\NormalTok{  sensibilidad\_knn\_5 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ VP }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FN)}
\NormalTok{  especificidad\_knn\_5 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ VN }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VN }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FP)}

  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{k =} \DecValTok{5}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{exactitud =}\NormalTok{ exactitud\_knn\_5,}
    \AttributeTok{sensibilidad =}\NormalTok{ sensibilidad\_knn\_5,}
    \AttributeTok{especificidad =}\NormalTok{ especificidad\_knn\_5}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Comparación con distintos valores de
k}\label{comparaciuxf3n-con-distintos-valores-de-k}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{calcular\_metricas }\OtherTok{\textless{}{-}} \ControlFlowTok{function}\NormalTok{(real, predicho) \{}
\NormalTok{  real }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(real, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{))}
\NormalTok{  predicho }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(predicho, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{))}

\NormalTok{  matriz }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(}\AttributeTok{Real =}\NormalTok{ real, }\AttributeTok{Predicho =}\NormalTok{ predicho)}

\NormalTok{  VP }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz[}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  FN }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz[}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  FP }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz[}\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  VN }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz[}\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{]}

\NormalTok{  exactitud }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ VN) }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FN }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ VN)}
\NormalTok{  sensibilidad }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ VP }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FN)}
\NormalTok{  especificidad }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ VN }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VN }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FP)}

  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}\AttributeTok{exactitud =}\NormalTok{ exactitud, }\AttributeTok{sensibilidad =}\NormalTok{ sensibilidad, }\AttributeTok{especificidad =}\NormalTok{ especificidad)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"x\_entrenamiento\_esc"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"x\_prueba\_esc"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  valores\_k }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{11}\NormalTok{)}
\NormalTok{  resultados\_knn }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{()}

  \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (k\_actual }\ControlFlowTok{in}\NormalTok{ valores\_k) \{}
\NormalTok{    pred\_actual }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{knn}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{train =}\NormalTok{ x\_entrenamiento\_esc,}
      \AttributeTok{test =}\NormalTok{ x\_prueba\_esc,}
      \AttributeTok{cl =}\NormalTok{ y\_entrenamiento,}
      \AttributeTok{k =}\NormalTok{ k\_actual}
\NormalTok{    )}

\NormalTok{    metricas\_actuales }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{calcular\_metricas}\NormalTok{(y\_prueba, pred\_actual)}
\NormalTok{    metricas\_actuales}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{k }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ k\_actual}
\NormalTok{    resultados\_knn }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{rbind}\NormalTok{(resultados\_knn, metricas\_actuales)}
\NormalTok{  \}}

\NormalTok{  resultados\_knn }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ resultados\_knn }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{select}\NormalTok{(k, exactitud, sensibilidad, especificidad)}

\NormalTok{  resultados\_knn}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"resultados\_knn"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  resultados\_largos }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ resultados\_knn }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{pivot\_longer}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{cols =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(exactitud, sensibilidad, especificidad),}
      \AttributeTok{names\_to =} \StringTok{"metrica"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{values\_to =} \StringTok{"valor"}
\NormalTok{    )}

  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(resultados\_largos, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ k, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ valor, }\AttributeTok{group =}\NormalTok{ metrica)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_line}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_point}\NormalTok{(}\AttributeTok{size =} \DecValTok{3}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{scale\_x\_continuous}\NormalTok{(}\AttributeTok{breaks =}\NormalTok{ valores\_k) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Comparación de métricas para distintos valores de k"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Valor de k"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Valor de la métrica"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Comparación conceptual con regresión
logística}\label{comparaciuxf3n-conceptual-con-regresiuxf3n-loguxedstica}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
Aspecto & Regresión logística & k-NN \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Tipo de modelo & Paramétrico & No paramétrico \\
Produce modelo explícito & Sí & No en el mismo sentido \\
Usa distancias & No & Sí \\
Requiere escalamiento & No siempre & Sí \\
Interpretable & Alta & Media o baja \\
\end{longtable}
}

\section{Conclusión}\label{conclusiuxf3n-3}

k-NN es uno de los métodos más intuitivos del aprendizaje automático.

Aunque es sencillo de explicar, requiere cuidado en la preparación de
los datos, especialmente en el escalamiento y en el tratamiento de
variables categóricas.

En el siguiente capítulo estudiaremos un método muy importante por su
interpretabilidad: \textbf{árboles de decisión}.


\backmatter


\end{document}
