% Options for packages loaded elsewhere
% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames,x11names}{xcolor}
%
\documentclass[
  11pt,
  letterpaper,
]{book}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
% Make \paragraph and \subparagraph free-standing
\makeatletter
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}{
    \@ifstar
      \xxxParagraphStar
      \xxxParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxParagraphStar}[1]{\oldparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxParagraphNoStar}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}{
    \@ifstar
      \xxxSubParagraphStar
      \xxxSubParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxSubParagraphStar}[1]{\oldsubparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxSubParagraphNoStar}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\makeatother

\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{241,243,245}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.45,0.13}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.28,0.35,0.67}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.46,0.62}{#1}}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.07,0.07,0.07}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}

\usepackage{longtable,booktabs,array}
\newcounter{none} % for unnumbered tables
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\newsavebox\pandoc@box
\newcommand*\pandocbounded[1]{% scales image to fit in text height/width
  \sbox\pandoc@box{#1}%
  \Gscale@div\@tempa{\textheight}{\dimexpr\ht\pandoc@box+\dp\pandoc@box\relax}%
  \Gscale@div\@tempb{\linewidth}{\wd\pandoc@box}%
  \ifdim\@tempb\p@<\@tempa\p@\let\@tempa\@tempb\fi% select the smaller of both
  \ifdim\@tempa\p@<\p@\scalebox{\@tempa}{\usebox\pandoc@box}%
  \else\usebox{\pandoc@box}%
  \fi%
}
% Set default figure placement to htbp
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother





\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines

\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}



 


\makeatletter
\@ifpackageloaded{bookmark}{}{\usepackage{bookmark}}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\AtBeginDocument{%
\ifdefined\contentsname
  \renewcommand*\contentsname{Table of contents}
\else
  \newcommand\contentsname{Table of contents}
\fi
\ifdefined\listfigurename
  \renewcommand*\listfigurename{List of Figures}
\else
  \newcommand\listfigurename{List of Figures}
\fi
\ifdefined\listtablename
  \renewcommand*\listtablename{List of Tables}
\else
  \newcommand\listtablename{List of Tables}
\fi
\ifdefined\figurename
  \renewcommand*\figurename{Figure}
\else
  \newcommand\figurename{Figure}
\fi
\ifdefined\tablename
  \renewcommand*\tablename{Table}
\else
  \newcommand\tablename{Table}
\fi
}
\@ifpackageloaded{float}{}{\usepackage{float}}
\floatstyle{ruled}
\@ifundefined{c@chapter}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}[chapter]}
\floatname{codelisting}{Listing}
\newcommand*\listoflistings{\listof{codelisting}{List of Listings}}
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\@ifpackageloaded{subcaption}{}{\usepackage{subcaption}}
\makeatother
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdftitle={Aprendizaje y Clasificación Automática con R},
  pdfauthor={MI. Gilberto Rodríguez},
  colorlinks=true,
  linkcolor={Maroon},
  filecolor={Maroon},
  citecolor={Blue},
  urlcolor={Blue},
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}


\title{Aprendizaje y Clasificación Automática con R}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\providecommand{\subtitle}[1]{% add subtitle to \maketitle
  \apptocmd{\@title}{\par {\large #1 \par}}{}{}
}
\makeatother
\subtitle{Un enfoque práctico con datos abiertos reales}
\author{MI. Gilberto Rodríguez}
\date{2026-07-07}
\begin{document}
\frontmatter
\maketitle

\renewcommand*\contentsname{Table of contents}
{
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}

\mainmatter
\bookmarksetup{startatroot}

\chapter*{Presentación}\label{presentaciuxf3n}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Presentación}

\markboth{Presentación}{Presentación}

Este libro tiene como objetivo introducir al lector en el aprendizaje
automático, también conocido como \emph{Machine Learning}, mediante
ejemplos claros, didácticos y prácticos desarrollados principalmente en
R.

El propósito no es presentar un tratado matemático extenso, sino
construir una guía aplicada que permita aprender haciendo.

A lo largo del libro se utilizarán conjuntos de datos abiertos reales,
principalmente de México, aunque también se incluirán algunos conjuntos
internacionales cuando sean útiles para explicar determinados métodos.

\section*{Objetivo general}\label{objetivo-general}
\addcontentsline{toc}{section}{Objetivo general}

\markright{Objetivo general}

Desarrollar competencias básicas e intermedias en aprendizaje automático
mediante el análisis, modelado e interpretación de datos reales.

\section*{Público al que va
dirigido}\label{puxfablico-al-que-va-dirigido}
\addcontentsline{toc}{section}{Público al que va dirigido}

\markright{Público al que va dirigido}

Este libro está dirigido a estudiantes de ingeniería, ciencias, ciencia
de datos, estadística aplicada y áreas afines que deseen aprender
aprendizaje automático desde un enfoque práctico.

\section*{Software utilizado}\label{software-utilizado}
\addcontentsline{toc}{section}{Software utilizado}

\markright{Software utilizado}

Los ejemplos se desarrollan principalmente en R, utilizando RStudio y
Quarto.

También se podrán utilizar herramientas como:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  RStudio
\item
  Consola de R
\item
  Google Colab
\item
  GitHub
\item
  GitHub Pages
\item
  Quarto Pub
\end{itemize}

\section*{Estructura inicial del
libro}\label{estructura-inicial-del-libro}
\addcontentsline{toc}{section}{Estructura inicial del libro}

\markright{Estructura inicial del libro}

La primera edición del libro incluye los siguientes temas:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Introducción al aprendizaje automático.
\item
  Preparación de datos reales.
\item
  Análisis exploratorio de datos.
\item
  Regresión logística.
\item
  k vecinos más cercanos.
\item
  Árboles de decisión.
\item
  Bosques aleatorios.
\item
  Máquinas de soporte vectorial.
\item
  Naive Bayes.
\item
  Agrupamiento.
\item
  Componentes principales.
\end{enumerate}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{¿Qué es el aprendizaje
automático?}\label{quuxe9-es-el-aprendizaje-automuxe1tico}

\section{Objetivos del capítulo}\label{objetivos-del-capuxedtulo}

Al finalizar este capítulo, el lector será capaz de:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Explicar qué es el aprendizaje automático.
\item
  Diferenciar entre programación tradicional y aprendizaje automático.
\item
  Identificar problemas de clasificación, regresión y agrupamiento.
\item
  Reconocer las etapas principales de un proyecto de aprendizaje
  automático.
\item
  Construir un primer ejemplo sencillo de clasificación en R.
\item
  Reconocer la notación matemática básica usada en aprendizaje
  automático.
\end{itemize}

\section{Introducción}\label{introducciuxf3n}

El aprendizaje automático, también conocido como \emph{Machine
Learning}, es una rama de la inteligencia artificial que permite
construir modelos capaces de aprender patrones a partir de datos.

En lugar de programar manualmente todas las reglas de decisión,
proporcionamos datos a un algoritmo para que encuentre relaciones,
regularidades o patrones útiles.

En este libro nos interesa aprender aprendizaje automático desde una
perspectiva práctica. Es decir, no comenzaremos con desarrollos
matemáticos extensos, sino con preguntas aplicadas, datos reales, código
reproducible e interpretación de resultados.

La idea central será:

\begin{quote}
Aprender Machine Learning haciendo proyectos con datos reales.
\end{quote}

\section{Programación tradicional contra aprendizaje
automático}\label{programaciuxf3n-tradicional-contra-aprendizaje-automuxe1tico}

En la programación tradicional, una persona escribe reglas explícitas.

Por ejemplo, supongamos que queremos clasificar la contaminación de un
día usando la concentración de PM10.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{pm10 }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{85}

\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (pm10 }\SpecialCharTok{\textgreater{}} \DecValTok{75}\NormalTok{) \{}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Contaminación alta"}\NormalTok{)}
\NormalTok{\} }\ControlFlowTok{else}\NormalTok{ \{}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Contaminación baja"}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

En este caso, la regla fue escrita directamente por el programador:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Si PM10 \textgreater{} 75, entonces contaminación alta.}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Esto puede funcionar cuando el problema es simple. Sin embargo, muchos
problemas reales no se pueden resolver con una sola regla.

Por ejemplo:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  ¿Un accidente de tránsito tendrá lesionados?
\item
  ¿Un paciente tiene alto riesgo de cierta enfermedad?
\item
  ¿Un día tendrá mala calidad del aire?
\item
  ¿Un municipio pertenece a un grupo de alta, media o baja incidencia?
\item
  ¿Una transacción parece normal o sospechosa?
\end{itemize}

En estos casos, el comportamiento depende de muchas variables al mismo
tiempo.

\section{¿Qué hace diferente al aprendizaje
automático?}\label{quuxe9-hace-diferente-al-aprendizaje-automuxe1tico}

En aprendizaje automático no le damos al sistema una regla fija. Le
damos datos.

Por ejemplo:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Datos históricos + algoritmo = modelo aprendido}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Un modelo de aprendizaje automático aprende a partir de ejemplos.

Supongamos que tenemos información de varios días con datos de PM10,
temperatura, humedad y una etiqueta que indica si la contaminación fue
alta o baja.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{datos }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{dia =} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{12}\NormalTok{,}
  \AttributeTok{pm10 =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{42}\NormalTok{, }\DecValTok{88}\NormalTok{, }\DecValTok{55}\NormalTok{, }\DecValTok{120}\NormalTok{, }\DecValTok{63}\NormalTok{, }\DecValTok{95}\NormalTok{, }\DecValTok{38}\NormalTok{, }\DecValTok{110}\NormalTok{, }\DecValTok{72}\NormalTok{, }\DecValTok{130}\NormalTok{, }\DecValTok{47}\NormalTok{, }\DecValTok{99}\NormalTok{),}
  \AttributeTok{temperatura =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{25}\NormalTok{, }\DecValTok{28}\NormalTok{, }\DecValTok{22}\NormalTok{, }\DecValTok{30}\NormalTok{, }\DecValTok{24}\NormalTok{, }\DecValTok{29}\NormalTok{, }\DecValTok{21}\NormalTok{, }\DecValTok{31}\NormalTok{, }\DecValTok{27}\NormalTok{, }\DecValTok{32}\NormalTok{, }\DecValTok{23}\NormalTok{, }\DecValTok{30}\NormalTok{),}
  \AttributeTok{humedad =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{40}\NormalTok{, }\DecValTok{35}\NormalTok{, }\DecValTok{60}\NormalTok{, }\DecValTok{30}\NormalTok{, }\DecValTok{55}\NormalTok{, }\DecValTok{33}\NormalTok{, }\DecValTok{65}\NormalTok{, }\DecValTok{29}\NormalTok{, }\DecValTok{42}\NormalTok{, }\DecValTok{28}\NormalTok{, }\DecValTok{62}\NormalTok{, }\DecValTok{34}\NormalTok{),}
  \AttributeTok{clase =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
    \StringTok{"Baja"}\NormalTok{, }\StringTok{"Alta"}\NormalTok{, }\StringTok{"Baja"}\NormalTok{, }\StringTok{"Alta"}\NormalTok{,}
    \StringTok{"Baja"}\NormalTok{, }\StringTok{"Alta"}\NormalTok{, }\StringTok{"Baja"}\NormalTok{, }\StringTok{"Alta"}\NormalTok{,}
    \StringTok{"Baja"}\NormalTok{, }\StringTok{"Alta"}\NormalTok{, }\StringTok{"Baja"}\NormalTok{, }\StringTok{"Alta"}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{)}

\NormalTok{datos}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La variable que deseamos predecir se llama \textbf{clase}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{datos}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{clase}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Las variables que usaremos para hacer la predicción son:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{datos[, }\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"pm10"}\NormalTok{, }\StringTok{"temperatura"}\NormalTok{, }\StringTok{"humedad"}\NormalTok{)]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

En este ejemplo, el objetivo del modelo sería aprender una relación
aproximada como esta:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{PM10, temperatura y humedad  →  clase de contaminación}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Variables predictoras y variable
respuesta}\label{variables-predictoras-y-variable-respuesta}

En aprendizaje automático es importante distinguir entre:

\subsection{Variable respuesta}\label{variable-respuesta}

Es la variable que queremos predecir.

También se le llama:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  variable objetivo,
\item
  etiqueta,
\item
  salida,
\item
  clase,
\item
  respuesta.
\end{itemize}

En el ejemplo anterior, la variable respuesta es:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{clase}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

porque queremos predecir si la contaminación es alta o baja.

\subsection{Variables predictoras}\label{variables-predictoras}

Son las variables que usamos como entrada para el modelo.

También se les llama:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  características,
\item
  atributos,
\item
  variables independientes,
\item
  entradas,
\item
  \emph{features}.
\end{itemize}

En el ejemplo anterior, las variables predictoras son:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{pm10, temperatura, humedad}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Tipos principales de aprendizaje
automático}\label{tipos-principales-de-aprendizaje-automuxe1tico}

En una primera aproximación podemos hablar de tres grandes tipos de
aprendizaje automático:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Aprendizaje supervisado.
\item
  Aprendizaje no supervisado.
\item
  Aprendizaje por refuerzo.
\end{enumerate}

En este libro nos concentraremos principalmente en los dos primeros.

\section{Notación básica para aprendizaje
automático}\label{notaciuxf3n-buxe1sica-para-aprendizaje-automuxe1tico}

En aprendizaje automático trabajamos con observaciones y variables.

Supongamos que tenemos \(n\) observaciones y \(p\) variables
predictoras. Podemos representar los datos mediante una matriz:

\[
X =
\left[
\begin{array}{cccc}
x_{11} & x_{12} & \cdots & x_{1p} \\
x_{21} & x_{22} & \cdots & x_{2p} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
x_{n1} & x_{n2} & \cdots & x_{np}
\end{array}
\right]
\]

donde:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(n\) es el número de observaciones;
\item
  \(p\) es el número de variables predictoras;
\item
  \(x_{ij}\) representa el valor de la variable (j) en la observación
  (i).
\end{itemize}

La variable respuesta se representa como:

\[
Y =
\left[
\begin{array}{c}
y_1 \\
y_2 \\
\vdots \\
y_n
\end{array}
\right]
\]

El objetivo general del aprendizaje supervisado es encontrar una función
(f) que permita aproximar la respuesta:

\[
\hat{y} = f(x_1, x_2, \ldots, x_p)
\] donde:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(\hat{y}\) es la predicción del modelo;
\item
  \(x_1, x_2, \ldots, x_p\) son las variables predictoras;
\item
  \(f\) es la función aprendida a partir de los datos.
\end{itemize}

En clasificación, \(\hat{y}\) representa una categoría.\\
En regresión, \(\hat{y}\) representa un valor numérico.

\section{Algoritmo general de aprendizaje
supervisado}\label{algoritmo-general-de-aprendizaje-supervisado}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Algoritmo: Aprendizaje supervisado}

\NormalTok{Entrada:}
\NormalTok{  {-} Matriz de datos X}
\NormalTok{  {-} Variable respuesta Y}
\NormalTok{  {-} Algoritmo de aprendizaje}

\NormalTok{Proceso:}
\NormalTok{  1. Dividir los datos en entrenamiento y prueba.}
\NormalTok{  2. Usar los datos de entrenamiento para aprender una función f.}
\NormalTok{  3. Usar la función f para predecir nuevas respuestas.}
\NormalTok{  4. Comparar las predicciones contra los valores reales.}
\NormalTok{  5. Calcular métricas de desempeño.}
\NormalTok{  6. Interpretar los resultados.}

\NormalTok{Salida:}
\NormalTok{  {-} Modelo entrenado}
\NormalTok{  {-} Predicciones}
\NormalTok{  {-} Métricas de evaluación}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Este esquema aparecerá repetidamente a lo largo del libro.

\section{Aprendizaje supervisado}\label{aprendizaje-supervisado}

El aprendizaje supervisado se utiliza cuando tenemos una variable
respuesta conocida.

Es decir, tenemos ejemplos históricos donde ya sabemos cuál fue el
resultado.

Por ejemplo:

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Problema
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Variables predictoras
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Variable respuesta
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Clasificar contaminación & PM10, temperatura, humedad & Alta o baja \\
Predecir lesionados en accidente & Hora, día, tipo de accidente & Con
lesionados o sin lesionados \\
Clasificar tumor & Mediciones celulares & Benigno o maligno \\
Predecir ventas & Precio, mes, publicidad & Ventas \\
\end{longtable}
}

Dentro del aprendizaje supervisado hay dos tareas muy importantes:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  clasificación,
\item
  regresión.
\end{itemize}

\section{Clasificación}\label{clasificaciuxf3n}

La clasificación se utiliza cuando la variable respuesta es categórica.

Por ejemplo:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Alta / Baja}
\NormalTok{Sí / No}
\NormalTok{Benigno / Maligno}
\NormalTok{Fatal / No fatal / Solo daños}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Ejemplos de clasificación:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Clasificar si un accidente tendrá víctimas.
\item
  Clasificar si un tumor es benigno o maligno.
\item
  Clasificar si un correo es spam o no spam.
\item
  Clasificar si un día tiene contaminación alta o baja.
\end{itemize}

En clasificación, el modelo asigna una observación a una categoría.

\section{Regresión}\label{regresiuxf3n}

La regresión se utiliza cuando la variable respuesta es numérica.

Por ejemplo:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Precio de una casa}
\NormalTok{Temperatura}
\NormalTok{Ventas}
\NormalTok{Concentración de ozono}
\NormalTok{Número de accidentes}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Ejemplos de regresión:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Predecir la concentración de PM10.
\item
  Predecir la temperatura promedio de un día.
\item
  Predecir el número de accidentes en un municipio.
\item
  Predecir ventas mensuales.
\end{itemize}

En regresión, el modelo predice un valor numérico.

\section{Aprendizaje no supervisado}\label{aprendizaje-no-supervisado}

El aprendizaje no supervisado se utiliza cuando no tenemos una variable
respuesta conocida.

En lugar de predecir una etiqueta, buscamos patrones ocultos en los
datos.

Por ejemplo:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Agrupar municipios con características similares.
\item
  Agrupar estados por patrones de accidentes.
\item
  Agrupar estaciones de monitoreo ambiental.
\item
  Reducir muchas variables a dos o tres componentes principales.
\item
  Detectar observaciones atípicas.
\end{itemize}

Dos técnicas importantes de aprendizaje no supervisado son:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  agrupamiento o \emph{clustering},
\item
  análisis de componentes principales o PCA.
\end{itemize}

\section{El flujo general de un proyecto de aprendizaje
automático}\label{el-flujo-general-de-un-proyecto-de-aprendizaje-automuxe1tico}

Un proyecto de aprendizaje automático casi nunca empieza directamente
con el modelo.

Antes de modelar, necesitamos entender y preparar los datos.

Un flujo típico es:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{1. Plantear el problema}
\NormalTok{2. Conseguir los datos}
\NormalTok{3. Entender las variables}
\NormalTok{4. Limpiar los datos}
\NormalTok{5. Explorar los datos}
\NormalTok{6. Dividir en entrenamiento y prueba}
\NormalTok{7. Entrenar el modelo}
\NormalTok{8. Evaluar el modelo}
\NormalTok{9. Interpretar los resultados}
\NormalTok{10. Comunicar hallazgos}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

En este libro seguiremos esta lógica.

\section{Primer ejemplo visual en R}\label{primer-ejemplo-visual-en-r}

Ahora construiremos una gráfica sencilla para visualizar el ejemplo de
contaminación.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}

\FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(datos, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ pm10, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ temperatura, }\AttributeTok{color =}\NormalTok{ clase)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_point}\NormalTok{(}\AttributeTok{size =} \DecValTok{4}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{title =} \StringTok{"Ejemplo inicial de clasificación"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{subtitle =} \StringTok{"Clasificación de contaminación alta o baja"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{x =} \StringTok{"PM10"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{y =} \StringTok{"Temperatura"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{color =} \StringTok{"Clase"}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

En la gráfica, cada punto representa un día.

El color indica si ese día fue clasificado como contaminación alta o
baja.

Aunque este ejemplo es pequeño y didáctico, nos permite observar una
idea fundamental:

\begin{quote}
Los modelos de aprendizaje automático buscan patrones en las variables
predictoras para explicar o predecir una variable respuesta.
\end{quote}

\section{División entre entrenamiento y
prueba}\label{divisiuxf3n-entre-entrenamiento-y-prueba}

Un error común al iniciar en aprendizaje automático es evaluar el modelo
con los mismos datos con los que fue entrenado.

Para evitarlo, normalmente dividimos los datos en dos partes:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  conjunto de entrenamiento,
\item
  conjunto de prueba.
\end{itemize}

El conjunto de entrenamiento se usa para construir el modelo.

El conjunto de prueba se usa para evaluar qué tan bien funciona el
modelo con datos que no vio durante el entrenamiento.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{set.seed}\NormalTok{(}\DecValTok{123}\NormalTok{)}

\NormalTok{n }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(datos)}
\NormalTok{indices\_entrenamiento }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{sample}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{n, }\AttributeTok{size =} \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\FloatTok{0.7} \SpecialCharTok{*}\NormalTok{ n))}

\NormalTok{entrenamiento }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ datos[indices\_entrenamiento, ]}
\NormalTok{prueba }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ datos[}\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{indices\_entrenamiento, ]}

\NormalTok{entrenamiento}
\NormalTok{prueba}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

En este ejemplo pequeño, la división es solo ilustrativa. En problemas
reales usaremos conjuntos de datos más grandes.

\section{Primer clasificador sencillo basado en una
regla}\label{primer-clasificador-sencillo-basado-en-una-regla}

Antes de usar algoritmos más avanzados, podemos construir una regla
sencilla para entender la idea de predicción.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{datos}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_regla }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ifelse}\NormalTok{(datos}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{pm10 }\SpecialCharTok{\textgreater{}} \DecValTok{75}\NormalTok{, }\StringTok{"Alta"}\NormalTok{, }\StringTok{"Baja"}\NormalTok{)}

\NormalTok{datos[, }\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"pm10"}\NormalTok{, }\StringTok{"clase"}\NormalTok{, }\StringTok{"prediccion\_regla"}\NormalTok{)]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Ahora comparamos la clase real con la predicción.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{tabla\_confusion }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{Real =}\NormalTok{ datos}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{clase,}
  \AttributeTok{Predicho =}\NormalTok{ datos}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_regla}
\NormalTok{)}

\NormalTok{tabla\_confusion}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Calculamos la exactitud:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{exactitud }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(datos}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{clase }\SpecialCharTok{==}\NormalTok{ datos}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_regla)}
\NormalTok{exactitud}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La exactitud indica la proporción de observaciones clasificadas
correctamente.

Este ejemplo todavía no es un modelo automático sofisticado, pero nos
prepara para entender cómo evaluaremos modelos más adelante.

\section{¿Qué aprenderemos en este
libro?}\label{quuxe9-aprenderemos-en-este-libro}

A lo largo del libro estudiaremos métodos como:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  regresión lineal,
\item
  regresión logística,
\item
  k vecinos más cercanos,
\item
  árboles de decisión,
\item
  bosques aleatorios,
\item
  máquinas de soporte vectorial,
\item
  Naive Bayes,
\item
  agrupamiento,
\item
  componentes principales.
\end{itemize}

Cada método se estudiará con:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  una explicación intuitiva,
\item
  un problema real,
\item
  preparación de datos,
\item
  código en R,
\item
  resultados,
\item
  interpretación,
\item
  ejercicios.
\end{enumerate}

\section{Conclusión}\label{conclusiuxf3n}

El aprendizaje automático permite construir modelos capaces de aprender
patrones a partir de datos.

En este capítulo vimos que:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  la programación tradicional usa reglas escritas directamente por una
  persona;
\item
  el aprendizaje automático aprende patrones a partir de ejemplos;
\item
  los problemas supervisados tienen una variable respuesta;
\item
  la clasificación predice categorías;
\item
  la regresión predice valores numéricos;
\item
  el aprendizaje no supervisado busca estructuras ocultas;
\item
  todo proyecto requiere preparar, explorar, modelar, evaluar e
  interpretar los datos.
\end{itemize}

En el siguiente capítulo comenzaremos con una parte fundamental: la
preparación de datos reales.

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Preparación de datos
reales}\label{preparaciuxf3n-de-datos-reales}

\section{Objetivos del capítulo}\label{objetivos-del-capuxedtulo-1}

Al finalizar este capítulo, el lector será capaz de:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Comprender por qué la preparación de datos es una etapa fundamental en
  aprendizaje automático.
\item
  Leer un conjunto de datos real en R.
\item
  Revisar nombres de variables, dimensiones y estructura de una base.
\item
  Seleccionar variables de interés.
\item
  Crear una variable respuesta para un problema de clasificación.
\item
  Preparar una primera base de trabajo lista para análisis exploratorio
  y modelado.
\item
  Representar matemáticamente una base preparada para aprendizaje
  automático.
\end{itemize}

\section{Introducción}\label{introducciuxf3n-1}

En los libros y cursos introductorios es común usar bases de datos
pequeñas, limpias y listas para modelar. Sin embargo, en la práctica
profesional los datos reales casi nunca vienen preparados.

Antes de aplicar cualquier algoritmo de aprendizaje automático,
normalmente tenemos que realizar varias tareas:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  descargar o importar datos,
\item
  revisar nombres de variables,
\item
  corregir tipos de datos,
\item
  detectar valores faltantes,
\item
  seleccionar variables útiles,
\item
  transformar variables,
\item
  crear una variable respuesta,
\item
  eliminar registros incompletos,
\item
  documentar cada paso.
\end{itemize}

Esta etapa se conoce como \textbf{preparación de datos}.

En muchos proyectos reales, preparar los datos toma más tiempo que
entrenar el modelo.

\section{¿Por qué es tan importante preparar los
datos?}\label{por-quuxe9-es-tan-importante-preparar-los-datos}

Un modelo de aprendizaje automático no puede corregir por sí solo todos
los problemas de una base de datos.

Si los datos están mal preparados, el modelo puede producir resultados
equivocados, aunque el algoritmo sea sofisticado.

Una frase común en ciencia de datos es:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Basura entra, basura sale.}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Esto significa que si usamos datos mal organizados, incompletos o
incorrectos, el resultado del modelo también será poco confiable.

\section{Datos crudos y datos
preparados}\label{datos-crudos-y-datos-preparados}

Llamaremos \textbf{datos crudos} a la base tal como se obtiene de la
fuente original.

Los datos crudos son valiosos porque contienen la información original,
pero no siempre están listos para aplicar aprendizaje automático.

Llamaremos \textbf{datos preparados} a la base que ya fue revisada,
transformada y organizada para un propósito específico.

La diferencia puede verse así:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Datos crudos}
\NormalTok{    ↓}
\NormalTok{Revisión}
\NormalTok{    ↓}
\NormalTok{Limpieza}
\NormalTok{    ↓}
\NormalTok{Selección de variables}
\NormalTok{    ↓}
\NormalTok{Transformación}
\NormalTok{    ↓}
\NormalTok{Datos preparados}
\NormalTok{    ↓}
\NormalTok{Modelo de aprendizaje automático}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

En este capítulo construiremos nuestra primera base preparada.

\section{Representación matemática de una base
preparada}\label{representaciuxf3n-matemuxe1tica-de-una-base-preparada}

Una base de datos para aprendizaje automático puede representarse como
una matriz de variables predictoras (X) y una variable respuesta (Y).

La matriz de variables predictoras es:

\[
X =
\left[
\begin{array}{cccc}
x_{11} & x_{12} & \cdots & x_{1p} \\
x_{21} & x_{22} & \cdots & x_{2p} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
x_{n1} & x_{n2} & \cdots & x_{np}
\end{array}
\right]
\]

y la variable respuesta es:

\[
Y =
\left[
\begin{array}{c}
y_1 \\
y_2 \\
\vdots \\
y_n
\end{array}
\right]
\]

En nuestro caso, (Y) representa la variable:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{accidente\_con\_victimas}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

con dos posibles valores:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Con víctimas}
\NormalTok{Solo daños}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Cuando convertimos esta variable en forma binaria, podemos escribir:

{[} Y\_i =

\begin{cases}
1, & \text{si el accidente tiene víctimas} \\
0, & \text{si el accidente es de solo daños}
\end{cases}

{]}

Esta codificación será útil para modelos como la regresión logística.

\section{Algoritmo general de preparación de
datos}\label{algoritmo-general-de-preparaciuxf3n-de-datos}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Algoritmo: Preparación de datos para aprendizaje automático}

\NormalTok{Entrada:}
\NormalTok{  {-} Base de datos cruda}
\NormalTok{  {-} Diccionario de variables}
\NormalTok{  {-} Pregunta de investigación o predicción}

\NormalTok{Proceso:}
\NormalTok{  1. Leer la base de datos.}
\NormalTok{  2. Revisar dimensiones, nombres y tipos de variables.}
\NormalTok{  3. Seleccionar variables relevantes.}
\NormalTok{  4. Identificar la variable respuesta.}
\NormalTok{  5. Transformar variables cuando sea necesario.}
\NormalTok{  6. Convertir variables categóricas al tipo adecuado.}
\NormalTok{  7. Revisar datos faltantes.}
\NormalTok{  8. Eliminar o imputar registros incompletos.}
\NormalTok{  9. Guardar una base preparada.}

\NormalTok{Salida:}
\NormalTok{  {-} Base limpia y lista para análisis exploratorio y modelado}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La preparación de datos no es un paso secundario. Es una parte central
del proceso, porque la calidad del modelo depende directamente de la
calidad de los datos.

\section{Conjunto de datos de trabajo:
ATUS}\label{conjunto-de-datos-de-trabajo-atus}

En este capítulo comenzaremos a trabajar con un conjunto de datos real
de México: la estadística de Accidentes de Tránsito Terrestre en Zonas
Urbanas y Suburbanas, conocida como \textbf{ATUS}, publicada por INEGI.

ATUS contiene información sobre accidentes de tránsito ocurridos en
zonas urbanas y suburbanas. La información tiene cobertura nacional,
estatal y municipal, y considera accidentes en caminos de jurisdicción
no federal.

Este conjunto de datos es útil para construir ejemplos de aprendizaje
automático porque contiene variables como:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  entidad federativa,
\item
  municipio,
\item
  año,
\item
  mes,
\item
  día de la semana,
\item
  hora,
\item
  tipo de accidente,
\item
  causa presunta,
\item
  clase de accidente,
\item
  víctimas.
\end{itemize}

Con estos datos podemos formular problemas como:

\begin{quote}
¿Podemos clasificar si un accidente tendrá víctimas o será solo de daños
materiales?
\end{quote}

Ese será nuestro primer problema práctico.

\section{Crear la carpeta de datos}\label{crear-la-carpeta-de-datos}

Dentro de la carpeta del libro crea una carpeta llamada:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{datos}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La estructura del proyecto debería verse así:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{libro{-}machine{-}learning{-}r/}
\NormalTok{│}
\NormalTok{├── \_quarto.yml}
\NormalTok{├── index.qmd}
\NormalTok{├── 01{-}introduccion.qmd}
\NormalTok{├── 02{-}preparacion{-}datos.qmd}
\NormalTok{├── 03{-}analisis{-}exploratorio.qmd}
\NormalTok{│}
\NormalTok{├── datos/}
\NormalTok{│   └── atus\_2024.csv}
\NormalTok{│}
\NormalTok{└── docs/}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

El archivo de datos que usaremos en este capítulo se llamará:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{atus\_2024.csv}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Descarga de los datos}\label{descarga-de-los-datos}

Para este capítulo descarga el archivo CSV de ATUS desde el sitio de
INEGI.

Una vez descargado, guarda el archivo en la carpeta:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{datos/}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

y cambia su nombre a:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{atus\_2024.csv}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Este paso es importante para que el código del libro funcione igual en
cualquier computadora.

\section{Cargar paquetes}\label{cargar-paquetes}

Primero cargamos los paquetes que usaremos.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(readr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(dplyr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(stringr)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Si alguno de estos paquetes no está instalado, se puede instalar con:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{install.packages}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"readr"}\NormalTok{, }\StringTok{"dplyr"}\NormalTok{, }\StringTok{"ggplot2"}\NormalTok{, }\StringTok{"stringr"}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Leer el archivo CSV}\label{leer-el-archivo-csv}

Definimos la ruta del archivo.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{ruta\_atus }\OtherTok{\textless{}{-}} \StringTok{"datos/atus\_2024.csv"}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Antes de leerlo, verificamos si existe.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{file.exists}\NormalTok{(ruta\_atus)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Ahora leemos el archivo.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{file.exists}\NormalTok{(ruta\_atus)) \{}
\NormalTok{  atus }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_csv}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{file =}\NormalTok{ ruta\_atus,}
    \AttributeTok{show\_col\_types =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{locale =} \FunctionTok{locale}\NormalTok{(}\AttributeTok{encoding =} \StringTok{"UTF{-}8"}\NormalTok{)}
\NormalTok{  )}

  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Archivo leído correctamente."}\NormalTok{)}
\NormalTok{\} }\ControlFlowTok{else}\NormalTok{ \{}
\NormalTok{  atus }\OtherTok{\textless{}{-}} \ConstantTok{NULL}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"El archivo atus\_2024.csv todavía no está disponible en la carpeta datos."}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Si aparece un error, revisa tres cosas:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Que exista la carpeta \texttt{datos}.
\item
  Que el archivo esté dentro de esa carpeta.
\item
  Que el archivo se llame exactamente \texttt{atus\_2024.csv}.
\end{enumerate}

\section{Primer vistazo a los datos}\label{primer-vistazo-a-los-datos}

Revisamos las dimensiones de la base.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus)) \{}
  \FunctionTok{dim}\NormalTok{(atus)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

El primer número indica cuántas filas tiene la base.

El segundo número indica cuántas columnas tiene.

Ahora observamos los primeros registros.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus)) \{}
  \FunctionTok{head}\NormalTok{(atus)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

También podemos revisar los nombres de las variables.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus)) \{}
  \FunctionTok{names}\NormalTok{(atus)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Estandarizar nombres de
variables}\label{estandarizar-nombres-de-variables}

Para trabajar más cómodamente, convertimos los nombres de las variables
a mayúsculas.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus)) \{}
  \FunctionTok{names}\NormalTok{(atus) }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{toupper}\NormalTok{(}\FunctionTok{names}\NormalTok{(atus))}
  \FunctionTok{names}\NormalTok{(atus)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Esto ayuda a evitar errores por diferencias entre mayúsculas y
minúsculas.

\section{Variables de interés}\label{variables-de-interuxe9s}

Para nuestro primer problema de clasificación no necesitamos todas las
variables.

Seleccionaremos algunas que son útiles para iniciar:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{variables\_interes }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
  \StringTok{"ANIO"}\NormalTok{,}
  \StringTok{"MES"}\NormalTok{,}
  \StringTok{"ID\_ENTIDAD"}\NormalTok{,}
  \StringTok{"ID\_MUNICIPIO"}\NormalTok{,}
  \StringTok{"ID\_HORA"}\NormalTok{,}
  \StringTok{"ID\_DIA"}\NormalTok{,}
  \StringTok{"DIASEMANA"}\NormalTok{,}
  \StringTok{"TIPACCID"}\NormalTok{,}
  \StringTok{"CAUSAACCI"}\NormalTok{,}
  \StringTok{"CLASACC"}
\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Como los nombres de variables pueden cambiar ligeramente entre
versiones, verificamos cuáles existen realmente en la base.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus)) \{}
\NormalTok{  variables\_existentes }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{intersect}\NormalTok{(variables\_interes, }\FunctionTok{names}\NormalTok{(atus))}
\NormalTok{  variables\_existentes}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Ahora creamos una base reducida.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus)) \{}
\NormalTok{  atus\_base }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{select}\NormalTok{(}\FunctionTok{all\_of}\NormalTok{(variables\_existentes))}

  \FunctionTok{head}\NormalTok{(atus\_base)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Diccionario inicial de
variables}\label{diccionario-inicial-de-variables}

Para trabajar con datos reales es necesario construir un pequeño
diccionario de variables.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Variable & Descripción didáctica \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
\texttt{ANIO} & Año del accidente \\
\texttt{MES} & Mes del accidente \\
\texttt{ID\_ENTIDAD} & Clave de la entidad federativa \\
\texttt{ID\_MUNICIPIO} & Clave del municipio \\
\texttt{ID\_HORA} & Hora del accidente \\
\texttt{ID\_DIA} & Día del mes \\
\texttt{DIASEMANA} & Día de la semana \\
\texttt{TIPACCID} & Tipo de accidente \\
\texttt{CAUSAACCI} & Causa presunta del accidente \\
\texttt{CLASACC} & Clase del accidente \\
\end{longtable}
}

La variable más importante para este primer ejemplo será:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{CLASACC}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

porque la usaremos para construir una variable respuesta.

\section{\texorpdfstring{Revisión de la variable
\texttt{CLASACC}}{Revisión de la variable CLASACC}}\label{revisiuxf3n-de-la-variable-clasacc}

Primero revisamos los valores de la variable \texttt{CLASACC}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_base"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \StringTok{"CLASACC"} \SpecialCharTok{\%in\%} \FunctionTok{names}\NormalTok{(atus\_base)) \{}
  \FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_base}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{CLASACC, }\AttributeTok{useNA =} \StringTok{"ifany"}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La variable \texttt{CLASACC} permite identificar la clase del accidente.

Para fines didácticos, vamos a transformar esta variable en una nueva
variable binaria:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Con víctimas}
\NormalTok{Solo daños}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Esta será nuestra primera variable respuesta para clasificación.

\section{Crear una variable
respuesta}\label{crear-una-variable-respuesta}

Primero convertimos \texttt{CLASACC} a texto para evitar problemas si
viene como número o como etiqueta.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_base"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \StringTok{"CLASACC"} \SpecialCharTok{\%in\%} \FunctionTok{names}\NormalTok{(atus\_base)) \{}
\NormalTok{  atus\_modelo }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_base }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{CLASACC\_TXT =} \FunctionTok{as.character}\NormalTok{(CLASACC),}
      \AttributeTok{CLASACC\_TXT =} \FunctionTok{str\_to\_lower}\NormalTok{(CLASACC\_TXT),}
      \AttributeTok{accidente\_con\_victimas =} \FunctionTok{case\_when}\NormalTok{(}
        \FunctionTok{str\_detect}\NormalTok{(CLASACC\_TXT, }\StringTok{"sólo daños"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{,}
        \FunctionTok{str\_detect}\NormalTok{(CLASACC\_TXT, }\StringTok{"solo daños"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{,}
        \FunctionTok{str\_detect}\NormalTok{(CLASACC\_TXT, }\StringTok{"daños"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{,}
        \FunctionTok{str\_detect}\NormalTok{(CLASACC\_TXT, }\StringTok{"daã"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{,}
        \FunctionTok{str\_detect}\NormalTok{(CLASACC\_TXT, }\StringTok{"daÃ"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{,}
        \FunctionTok{str\_detect}\NormalTok{(CLASACC\_TXT, }\StringTok{"no fatal"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{,}
        \FunctionTok{str\_detect}\NormalTok{(CLASACC\_TXT, }\StringTok{"fatal"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{,}
\NormalTok{        CLASACC\_TXT }\SpecialCharTok{\%in\%} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"1"}\NormalTok{, }\StringTok{"2"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{,}
\NormalTok{        CLASACC\_TXT }\SpecialCharTok{\%in\%} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"3"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{,}
        \ConstantTok{TRUE} \SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \ConstantTok{NA\_character\_}
\NormalTok{      )}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Revisamos la nueva variable.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_modelo"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_modelo}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas, }\AttributeTok{useNA =} \StringTok{"ifany"}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Nota importante sobre la
codificación}\label{nota-importante-sobre-la-codificaciuxf3n}

Cuando se trabaja con bases reales, las categorías pueden venir
codificadas de distintas formas.

Por ejemplo, una variable puede venir como:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Fatal}
\NormalTok{No fatal}
\NormalTok{Solo daños}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

o como códigos:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{1, 2, 3}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Por eso, siempre se debe consultar la documentación de la base de datos
antes de modelar.

En este libro iremos documentando las transformaciones para que el
análisis sea claro y reproducible.

\section{Eliminar registros sin variable
respuesta}\label{eliminar-registros-sin-variable-respuesta}

Para entrenar un modelo de clasificación necesitamos que la variable
respuesta esté definida.

Eliminamos los registros donde no se pudo construir la variable
\texttt{accidente\_con\_victimas}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_modelo"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  atus\_modelo }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_modelo }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{filter}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.na}\NormalTok{(accidente\_con\_victimas))}

  \FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_modelo}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Convertir variables
categóricas}\label{convertir-variables-categuxf3ricas}

Algunas variables deben tratarse como categorías y no como números.

Por ejemplo, la entidad federativa y el municipio son códigos, pero no
representan cantidades numéricas.

No tiene sentido decir que la entidad 20 es ``el doble'' de la entidad
10.

Por eso convertimos algunas variables a factor.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_modelo"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  atus\_modelo }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_modelo }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{ID\_ENTIDAD =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(ID\_ENTIDAD),}
      \AttributeTok{ID\_MUNICIPIO =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(ID\_MUNICIPIO),}
      \AttributeTok{MES =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(MES),}
      \AttributeTok{DIASEMANA =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(DIASEMANA),}
      \AttributeTok{TIPACCID =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(TIPACCID),}
      \AttributeTok{CAUSAACCI =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(CAUSAACCI),}
      \AttributeTok{accidente\_con\_victimas =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(accidente\_con\_victimas)}
\NormalTok{    )}

  \FunctionTok{str}\NormalTok{(atus\_modelo)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Revisión de datos
faltantes}\label{revisiuxf3n-de-datos-faltantes}

Los datos faltantes son comunes en bases reales.

Calculamos cuántos valores faltantes tiene cada variable.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_modelo"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  faltantes }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{colSums}\NormalTok{(}\FunctionTok{is.na}\NormalTok{(atus\_modelo))}
\NormalTok{  faltantes}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

También podemos calcular el porcentaje de faltantes.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_modelo"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  porcentaje\_faltantes }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\DecValTok{100} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{colSums}\NormalTok{(}\FunctionTok{is.na}\NormalTok{(atus\_modelo)) }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(atus\_modelo), }\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{  porcentaje\_faltantes}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Selección final de variables para el primer
modelo}\label{selecciuxf3n-final-de-variables-para-el-primer-modelo}

Para iniciar de forma sencilla, seleccionaremos pocas variables.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_modelo"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_modelo }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{select}\NormalTok{(}
\NormalTok{      accidente\_con\_victimas,}
\NormalTok{      MES,}
\NormalTok{      ID\_HORA,}
\NormalTok{      DIASEMANA,}
\NormalTok{      TIPACCID,}
\NormalTok{      CAUSAACCI}
\NormalTok{    )}

  \FunctionTok{head}\NormalTok{(atus\_ml)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

También revisamos sus dimensiones.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_ml"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{dim}\NormalTok{(atus\_ml)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Eliminar registros
incompletos}\label{eliminar-registros-incompletos}

Para este primer ejemplo eliminaremos registros incompletos.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_ml"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{na.omit}\NormalTok{(atus\_ml)}
  \FunctionTok{dim}\NormalTok{(atus\_ml)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

En capítulos posteriores veremos estrategias más cuidadosas para tratar
datos faltantes.

\section{Guardar la base preparada}\label{guardar-la-base-preparada}

Guardamos la base limpia para usarla en capítulos posteriores.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_ml"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{write\_csv}\NormalTok{(atus\_ml, }\StringTok{"datos/atus\_ml\_preparado.csv"}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Este archivo será útil para el capítulo de análisis exploratorio y para
los primeros modelos de clasificación.

\section{Resumen del capítulo}\label{resumen-del-capuxedtulo}

En este capítulo iniciamos el trabajo con datos reales.

Aprendimos a:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  leer una base CSV;
\item
  revisar dimensiones y nombres de variables;
\item
  seleccionar variables de interés;
\item
  construir una variable respuesta;
\item
  transformar variables categóricas;
\item
  revisar datos faltantes;
\item
  crear una base preparada para aprendizaje automático;
\item
  representar matemáticamente una base de datos para modelado.
\end{itemize}

En el siguiente capítulo realizaremos el análisis exploratorio de los
datos preparados.

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Análisis exploratorio de
datos}\label{anuxe1lisis-exploratorio-de-datos}

\section{Objetivos del capítulo}\label{objetivos-del-capuxedtulo-2}

Al finalizar este capítulo, el lector será capaz de:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Explicar qué es el análisis exploratorio de datos.
\item
  Cargar una base preparada previamente.
\item
  Revisar la estructura de un conjunto de datos.
\item
  Analizar la distribución de una variable respuesta.
\item
  Construir tablas de frecuencia.
\item
  Elaborar gráficas de barras con \texttt{ggplot2}.
\item
  Interpretar patrones iniciales antes de construir modelos.
\item
  Formular conclusiones preliminares a partir de datos reales.
\item
  Comprender las proporciones y proporciones condicionales usadas en
  EDA.
\end{itemize}

\section{Introducción}\label{introducciuxf3n-2}

Después de preparar los datos, el siguiente paso en un proyecto de
aprendizaje automático es explorarlos.

El \textbf{análisis exploratorio de datos}, también conocido como
\emph{Exploratory Data Analysis} o \textbf{EDA}, consiste en revisar,
resumir, visualizar e interpretar los datos antes de construir modelos.

Esta etapa es fundamental porque permite responder preguntas como:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  ¿Cuántos registros tiene la base?
\item
  ¿Cuántas variables contiene?
\item
  ¿Qué tipo de variables tenemos?
\item
  ¿Hay más accidentes con víctimas o más accidentes de solo daños?
\item
  ¿En qué meses ocurren más accidentes?
\item
  ¿A qué horas son más frecuentes?
\item
  ¿Qué tipos de accidente predominan?
\item
  ¿Qué causas aparecen con mayor frecuencia?
\end{itemize}

Antes de aplicar algoritmos como regresión logística, árboles de
decisión o bosques aleatorios, necesitamos conocer la base con la que
vamos a trabajar.

Un buen modelo empieza con una buena comprensión de los datos.

\section{Fundamento matemático del análisis
exploratorio}\label{fundamento-matemuxe1tico-del-anuxe1lisis-exploratorio}

El análisis exploratorio utiliza conteos, proporciones, resúmenes y
gráficas para entender la estructura de los datos.

Si una variable categórica tiene categorías (c\_1, c\_2, \ldots, c\_k),
la frecuencia absoluta de una categoría (c\_j) se puede representar
como:

{[} n\_j = \sum\_\{i=1\}\^{}\{n\} I(y\_i = c\_j) {]}

donde (I(y\_i = c\_j)) es una función indicadora:

{[} I(y\_i = c\_j) =

\begin{cases}
1, & \text{si } y_i = c_j \\
0, & \text{si } y_i \neq c_j
\end{cases}

{]}

La proporción de la categoría (c\_j) es:

{[} p\_j = \frac{n_j}{n} {]}

donde:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  (n\_j) es el número de observaciones en la categoría (c\_j);
\item
  (n) es el número total de observaciones;
\item
  (p\_j) es la proporción observada.
\end{itemize}

En nuestro caso, una proporción importante es:

{[} p\_\{\text{víctimas}\} =
\frac{\text{número de accidentes con víctimas}}
\{\text{número total de accidentes}\} {]}

Esta proporción permite medir qué tan frecuente es la clase positiva.

\section{Proporciones condicionales}\label{proporciones-condicionales}

Cuando analizamos la relación entre dos variables categóricas, usamos
proporciones condicionales.

Por ejemplo, podemos estudiar la proporción de accidentes con víctimas
dado un tipo de accidente:

{[} P(\text{Con víctimas} \mid \text{Tipo de accidente}) {]}

De forma empírica, esta proporción se calcula como:

{[} \hat{P}(\text{Con víctimas} \mid T = t) = \frac{
\text{número de accidentes con víctimas del tipo } t
}{
\text{número total de accidentes del tipo } t
} {]}

Esto permite comparar tipos de accidente aunque tengan frecuencias
totales diferentes.

\section{Algoritmo general del análisis
exploratorio}\label{algoritmo-general-del-anuxe1lisis-exploratorio}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Algoritmo: Análisis exploratorio de datos}

\NormalTok{Entrada:}
\NormalTok{  {-} Base de datos preparada}
\NormalTok{  {-} Variable respuesta}
\NormalTok{  {-} Variables predictoras}

\NormalTok{Proceso:}
\NormalTok{  1. Revisar dimensiones de la base.}
\NormalTok{  2. Revisar nombres y tipos de variables.}
\NormalTok{  3. Calcular frecuencias de la variable respuesta.}
\NormalTok{  4. Calcular proporciones de la variable respuesta.}
\NormalTok{  5. Analizar variables temporales, categóricas y numéricas.}
\NormalTok{  6. Construir gráficas exploratorias.}
\NormalTok{  7. Cruzar variables predictoras con la variable respuesta.}
\NormalTok{  8. Identificar patrones, desbalances y posibles problemas.}

\NormalTok{Salida:}
\NormalTok{  {-} Tablas descriptivas}
\NormalTok{  {-} Gráficas exploratorias}
\NormalTok{  {-} Primeras hipótesis sobre los datos}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

El análisis exploratorio no demuestra causalidad, pero ayuda a entender
la base antes de construir modelos.

\section{Cargar paquetes}\label{cargar-paquetes-1}

En este capítulo utilizaremos los siguientes paquetes:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(readr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(dplyr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Si alguno no está instalado, puedes instalarlo con:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{install.packages}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"readr"}\NormalTok{, }\StringTok{"dplyr"}\NormalTok{, }\StringTok{"ggplot2"}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Cargar la base preparada}\label{cargar-la-base-preparada}

En el capítulo anterior guardamos una base preparada llamada:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{atus\_ml\_preparado.csv}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Primero definimos la ruta del archivo.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{ruta\_atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \StringTok{"datos/atus\_ml\_preparado.csv"}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Verificamos si el archivo existe:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{file.exists}\NormalTok{(ruta\_atus\_ml)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Ahora cargamos la base.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{file.exists}\NormalTok{(ruta\_atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_csv}\NormalTok{(}
\NormalTok{    ruta\_atus\_ml,}
    \AttributeTok{show\_col\_types =} \ConstantTok{FALSE}
\NormalTok{  )}

  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Base preparada cargada correctamente."}\NormalTok{)}
\NormalTok{\} }\ControlFlowTok{else}\NormalTok{ \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \ConstantTok{NULL}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"No se encontró el archivo datos/atus\_ml\_preparado.csv. Ejecuta primero el capítulo 2."}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Preparar variables para el análisis
exploratorio}\label{preparar-variables-para-el-anuxe1lisis-exploratorio}

Después de cargar la base, haremos algunos ajustes para que las tablas y
gráficas sean más claras.

Primero convertimos la hora del accidente a una variable numérica. Esto
permitirá ordenar correctamente las horas de 0 a 23.

También ordenamos los días de la semana en su orden natural.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{ID\_HORA\_NUM =} \FunctionTok{as.numeric}\NormalTok{(ID\_HORA),}
      \AttributeTok{DIASEMANA =} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
\NormalTok{        DIASEMANA,}
        \AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
          \StringTok{"lunes"}\NormalTok{,}
          \StringTok{"Martes"}\NormalTok{,}
          \StringTok{"Miercoles"}\NormalTok{,}
          \StringTok{"Jueves"}\NormalTok{,}
          \StringTok{"Viernes"}\NormalTok{,}
          \StringTok{"Sabado"}\NormalTok{,}
          \StringTok{"Domingo"}
\NormalTok{        )}
\NormalTok{      ),}
      \AttributeTok{accidente\_con\_victimas =} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
\NormalTok{        accidente\_con\_victimas,}
        \AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{)}
\NormalTok{      )}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La variable \texttt{ID\_HORA\_NUM} será útil para gráficas y resúmenes
numéricos.

La variable \texttt{DIASEMANA} se ordenó manualmente porque, si no lo
hacemos, R puede mostrar los días en orden alfabético o en el orden en
que aparecen en la base.

\section{Primer vistazo a la base}\label{primer-vistazo-a-la-base}

Revisamos las dimensiones de la base:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{dim}\NormalTok{(atus\_ml)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

El primer número corresponde al número de accidentes registrados.

El segundo número corresponde al número de variables disponibles para
este primer análisis.

Ahora observamos los primeros registros:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{head}\NormalTok{(atus\_ml)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

También revisamos los nombres de las variables:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{names}\NormalTok{(atus\_ml)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Estructura de los datos}\label{estructura-de-los-datos}

La función \texttt{str()} permite revisar el tipo de cada variable.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{str}\NormalTok{(atus\_ml)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

En esta base tenemos una variable respuesta:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{accidente\_con\_victimas}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

y varias variables predictoras:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{MES}
\NormalTok{ID\_HORA}
\NormalTok{DIASEMANA}
\NormalTok{TIPACCID}
\NormalTok{CAUSAACCI}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La variable respuesta indica si el accidente fue clasificado como:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Con víctimas}
\NormalTok{Solo daños}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Distribución de la variable
respuesta}\label{distribuciuxf3n-de-la-variable-respuesta}

La primera variable que debemos analizar es la variable respuesta.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_ml}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

También podemos calcular proporciones:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{prop.table}\NormalTok{(}\FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_ml}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas))}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Para mostrar los porcentajes de forma más clara:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\DecValTok{100} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{prop.table}\NormalTok{(}\FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_ml}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas)), }\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Interpretación de la variable
respuesta}\label{interpretaciuxf3n-de-la-variable-respuesta}

En problemas de clasificación es importante revisar si las clases están
balanceadas.

Un conjunto está \textbf{balanceado} cuando las categorías de la
variable respuesta aparecen en proporciones similares.

Un conjunto está \textbf{desbalanceado} cuando una categoría aparece con
mucha mayor frecuencia que otra.

En esta base se observa un desbalance importante: aproximadamente
82.56\% de los accidentes corresponden a solo daños, mientras que
17.44\% corresponden a accidentes con víctimas.

Esto será relevante cuando construyamos modelos de clasificación, porque
un modelo ingenuo podría predecir siempre ``Solo daños'' y aun así
obtener una exactitud cercana al 82.56\%.

Por esa razón, más adelante necesitaremos usar métricas adicionales a la
exactitud, como:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  sensibilidad,
\item
  especificidad,
\item
  precisión,
\item
  matriz de confusión,
\item
  curva ROC.
\end{itemize}

\section{Gráfica de la variable
respuesta}\label{gruxe1fica-de-la-variable-respuesta}

Construimos una primera gráfica de barras.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(atus\_ml, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ accidente\_con\_victimas)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_bar}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Distribución de accidentes según presencia de víctimas"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Clase del accidente"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Número de accidentes"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Esta gráfica permite observar visualmente si hay más accidentes con
víctimas o más accidentes de solo daños.

\section{Accidentes por mes}\label{accidentes-por-mes}

Ahora analizamos la variable \texttt{MES}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_ml}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{MES)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Construimos una tabla ordenada por mes:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  accidentes\_mes }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{count}\NormalTok{(MES) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(}\FunctionTok{as.numeric}\NormalTok{(MES))}

\NormalTok{  accidentes\_mes}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Ahora graficamos:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(accidentes\_mes, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(MES, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{sort}\NormalTok{(}\FunctionTok{unique}\NormalTok{(}\FunctionTok{as.numeric}\NormalTok{(MES)))), }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ n)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_col}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Número de accidentes por mes"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Mes"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Número de accidentes"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Interpretación de accidentes por
mes}\label{interpretaciuxf3n-de-accidentes-por-mes}

La gráfica de accidentes por mes permite identificar si existen meses
con mayor número de accidentes.

En la tabla se observa que mayo presenta el mayor número de accidentes,
con 34,665 registros, mientras que julio presenta el menor número, con
30,062 registros. La variación mensual existe, aunque no es extrema.

En un análisis más profundo podríamos preguntarnos:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  ¿hay meses con más movilidad?
\item
  ¿hay relación con vacaciones?
\item
  ¿hay relación con temporadas de lluvia?
\item
  ¿hay diferencias por entidad federativa?
\item
  ¿hay diferencias entre accidentes con víctimas y solo daños?
\end{itemize}

Por ahora, nuestro objetivo es observar patrones generales.

\section{Accidentes por hora del
día}\label{accidentes-por-hora-del-duxeda}

La variable \texttt{ID\_HORA} indica la hora en la que ocurrió el
accidente.

Como esta variable puede leerse como texto, usaremos la variable
numérica \texttt{ID\_HORA\_NUM}, creada previamente.

Primero construimos una tabla de frecuencias:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  accidentes\_hora }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{count}\NormalTok{(ID\_HORA\_NUM) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(ID\_HORA\_NUM)}

\NormalTok{  accidentes\_hora}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Ahora graficamos:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(accidentes\_hora, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ ID\_HORA\_NUM, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ n)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_col}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{scale\_x\_continuous}\NormalTok{(}\AttributeTok{breaks =} \DecValTok{0}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{23}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Número de accidentes por hora del día"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Hora del día"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Número de accidentes"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Interpretación de accidentes por
hora}\label{interpretaciuxf3n-de-accidentes-por-hora}

El análisis por hora puede revelar patrones asociados con la movilidad
diaria.

Por ejemplo, podrían aparecer más accidentes:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  en horas de entrada al trabajo o escuela,
\item
  en horas de salida,
\item
  durante la noche,
\item
  en horarios de mayor tráfico.
\end{itemize}

Este tipo de análisis es útil porque algunas variables temporales pueden
ayudar a clasificar la severidad o el tipo de accidente.

\section{Accidentes por día de la
semana}\label{accidentes-por-duxeda-de-la-semana}

Ahora analizamos la variable \texttt{DIASEMANA}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  accidentes\_dia }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{count}\NormalTok{(DIASEMANA) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(DIASEMANA)}

\NormalTok{  accidentes\_dia}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Graficamos:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(accidentes\_dia, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ DIASEMANA, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ n)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_col}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{coord\_flip}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Número de accidentes por día de la semana"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Día de la semana"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Número de accidentes"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Interpretación de accidentes por día de la
semana}\label{interpretaciuxf3n-de-accidentes-por-duxeda-de-la-semana}

El día de la semana puede ser una variable importante.

Podemos preguntarnos:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  ¿ocurren más accidentes entre semana o en fin de semana?
\item
  ¿el patrón cambia para accidentes con víctimas?
\item
  ¿hay más accidentes graves en viernes, sábado o domingo?
\item
  ¿el comportamiento es distinto por hora?
\end{itemize}

Estas preguntas serán útiles cuando construyamos modelos de
clasificación.

\section{Accidentes por tipo de
accidente}\label{accidentes-por-tipo-de-accidente}

Ahora revisamos la variable \texttt{TIPACCID}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  accidentes\_tipo }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{count}\NormalTok{(TIPACCID) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(}\FunctionTok{desc}\NormalTok{(n))}

\NormalTok{  accidentes\_tipo}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Graficamos los tipos de accidente más frecuentes:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  accidentes\_tipo\_top }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ accidentes\_tipo }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{slice\_max}\NormalTok{(n, }\AttributeTok{n =} \DecValTok{10}\NormalTok{)}

  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(accidentes\_tipo\_top, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \FunctionTok{reorder}\NormalTok{(TIPACCID, n), }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ n)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_col}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{coord\_flip}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Tipos de accidente más frecuentes"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Tipo de accidente"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Número de accidentes"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Interpretación por tipo de
accidente}\label{interpretaciuxf3n-por-tipo-de-accidente}

El tipo de accidente puede estar relacionado con la presencia de
víctimas.

El tipo de accidente más frecuente es la colisión con vehículo
automotor, con 224,720 casos. Le siguen la colisión con motocicleta, con
61,869 casos, y la colisión con objeto fijo, con 43,119 casos.

Esto sugiere que las colisiones entre vehículos concentran una parte muy
importante del fenómeno.

Sin embargo, frecuencia no significa necesariamente mayor gravedad. Un
tipo de accidente puede ser muy frecuente, pero tener baja proporción de
víctimas; otro puede ser menos frecuente, pero más grave en términos
relativos.

Por eso más adelante analizaremos proporciones, no solo cantidades
absolutas.

\section{Accidentes por causa
presunta}\label{accidentes-por-causa-presunta}

Ahora analizamos la variable \texttt{CAUSAACCI}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  accidentes\_causa }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{count}\NormalTok{(CAUSAACCI) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{arrange}\NormalTok{(}\FunctionTok{desc}\NormalTok{(n))}

\NormalTok{  accidentes\_causa}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Graficamos las causas más frecuentes:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  accidentes\_causa\_top }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ accidentes\_causa }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{slice\_max}\NormalTok{(n, }\AttributeTok{n =} \DecValTok{10}\NormalTok{)}

  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(accidentes\_causa\_top, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \FunctionTok{reorder}\NormalTok{(CAUSAACCI, n), }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ n)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_col}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{coord\_flip}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Causas presuntas más frecuentes"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Causa presunta"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Número de accidentes"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Interpretación por causa
presunta}\label{interpretaciuxf3n-por-causa-presunta}

La causa presunta del accidente puede aportar información importante
para el modelo.

Sin embargo, también debemos tener cuidado: algunas variables pueden
estar codificadas de manera muy general o depender del registro
administrativo.

Por eso, antes de usar una variable en un modelo, conviene revisar:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  cuántas categorías tiene,
\item
  si hay categorías muy poco frecuentes,
\item
  si contiene valores faltantes,
\item
  si su interpretación es clara.
\end{itemize}

Nota didáctica: la categoría ``Certificado cero'' aparece en algunas
variables del conjunto de datos. Antes de usarla en un modelo
predictivo, conviene revisar la documentación oficial de la base para
entender exactamente qué representa. En esta primera exploración la
conservamos, pero en un análisis más cuidadoso podríamos tratarla como
una categoría especial.

\section{Relación entre tipo de accidente y presencia de
víctimas}\label{relaciuxf3n-entre-tipo-de-accidente-y-presencia-de-vuxedctimas}

Ahora cruzamos dos variables:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{TIPACCID}
\NormalTok{accidente\_con\_victimas}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Primero hacemos una tabla de contingencia:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  tabla\_tipo\_victimas }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{Tipo =}\NormalTok{ atus\_ml}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{TIPACCID,}
    \AttributeTok{Clase =}\NormalTok{ atus\_ml}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  tabla\_tipo\_victimas}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Esta tabla puede ser grande. Para visualizar mejor, trabajamos con los
tipos de accidente más frecuentes.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  tipos\_top }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{count}\NormalTok{(TIPACCID) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{slice\_max}\NormalTok{(n, }\AttributeTok{n =} \DecValTok{10}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{pull}\NormalTok{(TIPACCID)}

\NormalTok{  atus\_tipo\_top }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{filter}\NormalTok{(TIPACCID }\SpecialCharTok{\%in\%}\NormalTok{ tipos\_top)}

  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(atus\_tipo\_top, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ TIPACCID, }\AttributeTok{fill =}\NormalTok{ accidente\_con\_victimas)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_bar}\NormalTok{(}\AttributeTok{position =} \StringTok{"fill"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{coord\_flip}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Proporción de accidentes con víctimas según tipo de accidente"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Tipo de accidente"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Proporción"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{fill =} \StringTok{"Clase"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Interpretación de la relación entre tipo de accidente y
víctimas}\label{interpretaciuxf3n-de-la-relaciuxf3n-entre-tipo-de-accidente-y-vuxedctimas}

La gráfica anterior no muestra cantidades absolutas, sino proporciones.

Esto permite comparar tipos de accidente aunque algunos sean mucho más
frecuentes que otros.

Por ejemplo, si un tipo de accidente tiene una proporción alta de ``Con
víctimas'', podría ser una variable importante para el modelo.

Esta es una de las ideas centrales del análisis exploratorio:

\begin{quote}
No solo queremos contar datos; queremos encontrar relaciones que ayuden
a entender el problema.
\end{quote}

\section{Relación entre hora y presencia de
víctimas}\label{relaciuxf3n-entre-hora-y-presencia-de-vuxedctimas}

Ahora analizamos si la proporción de accidentes con víctimas cambia
según la hora.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(atus\_ml, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ ID\_HORA\_NUM, }\AttributeTok{fill =}\NormalTok{ accidente\_con\_victimas)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_bar}\NormalTok{(}\AttributeTok{position =} \StringTok{"fill"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{scale\_x\_continuous}\NormalTok{(}\AttributeTok{breaks =} \DecValTok{0}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{23}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Proporción de accidentes con víctimas por hora"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Hora del día"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Proporción"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{fill =} \StringTok{"Clase"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Interpretación de la relación entre hora y
víctimas}\label{interpretaciuxf3n-de-la-relaciuxf3n-entre-hora-y-vuxedctimas}

Esta gráfica ayuda a identificar si algunas horas tienen mayor
proporción de accidentes con víctimas.

Es importante distinguir entre:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  número total de accidentes,
\item
  proporción de accidentes con víctimas.
\end{itemize}

Una hora puede tener muchos accidentes, pero una proporción baja de
accidentes graves.

Otra hora puede tener menos accidentes, pero una proporción mayor de
accidentes con víctimas.

Ambas interpretaciones son útiles.

\section{Relación entre día de la semana y presencia de
víctimas}\label{relaciuxf3n-entre-duxeda-de-la-semana-y-presencia-de-vuxedctimas}

Ahora hacemos algo similar con \texttt{DIASEMANA}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(atus\_ml, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ DIASEMANA, }\AttributeTok{fill =}\NormalTok{ accidente\_con\_victimas)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_bar}\NormalTok{(}\AttributeTok{position =} \StringTok{"fill"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{coord\_flip}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Proporción de accidentes con víctimas por día de la semana"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Día de la semana"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Proporción"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{fill =} \StringTok{"Clase"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Interpretación de la relación entre día de la semana y
víctimas}\label{interpretaciuxf3n-de-la-relaciuxf3n-entre-duxeda-de-la-semana-y-vuxedctimas}

Esta gráfica permite observar si los accidentes con víctimas son
proporcionalmente más frecuentes en algunos días.

Este análisis puede sugerir hipótesis, por ejemplo:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  mayor riesgo en fines de semana,
\item
  mayor riesgo en días laborales,
\item
  relación con horarios de movilidad,
\item
  relación con actividades recreativas o laborales.
\end{itemize}

Estas hipótesis deberán evaluarse con modelos y análisis más formales.

\section{Tabla resumen por clase}\label{tabla-resumen-por-clase}

Ahora calculamos un resumen general por clase de accidente.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  resumen\_clase }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(accidente\_con\_victimas) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{total =} \FunctionTok{n}\NormalTok{(),}
      \AttributeTok{hora\_promedio =} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(ID\_HORA\_NUM, }\AttributeTok{na.rm =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{),}
      \AttributeTok{hora\_minima =} \FunctionTok{min}\NormalTok{(ID\_HORA\_NUM, }\AttributeTok{na.rm =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{),}
      \AttributeTok{hora\_maxima =} \FunctionTok{max}\NormalTok{(ID\_HORA\_NUM, }\AttributeTok{na.rm =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{),}
      \AttributeTok{.groups =} \StringTok{"drop"}
\NormalTok{    )}

\NormalTok{  resumen\_clase}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Interpretación de la tabla
resumen}\label{interpretaciuxf3n-de-la-tabla-resumen}

Esta tabla resume algunas diferencias básicas entre los accidentes con
víctimas y los accidentes de solo daños.

La hora promedio no debe interpretarse de forma aislada, porque la hora
del día es una variable circular: después de las 23 horas vuelve la hora
0. Sin embargo, puede servir como una primera descripción general.

En análisis posteriores podríamos comparar distribuciones completas, no
solo promedios.

También podríamos crear variables derivadas como:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  madrugada,
\item
  mañana,
\item
  tarde,
\item
  noche.
\end{itemize}

Este tipo de transformación puede mejorar la interpretación y
eventualmente el desempeño de algunos modelos.

\section{¿Qué aprendimos de los
datos?}\label{quuxe9-aprendimos-de-los-datos}

Después de este análisis exploratorio podemos resumir algunas ideas:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  La base contiene accidentes clasificados en dos categorías.
\item
  La variable respuesta está desbalanceada.
\item
  El mes, la hora y el día de la semana permiten observar patrones
  temporales.
\item
  El tipo de accidente puede estar relacionado con la presencia de
  víctimas.
\item
  La causa presunta puede ser una variable predictora útil.
\item
  Las gráficas ayudan a detectar relaciones antes de construir modelos.
\end{itemize}

Este análisis no sustituye al modelado, pero lo orienta.

\section{Importancia del análisis exploratorio antes de
modelar}\label{importancia-del-anuxe1lisis-exploratorio-antes-de-modelar}

El análisis exploratorio cumple varias funciones:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Ayuda a detectar errores en los datos.
\item
  Permite entender la distribución de las variables.
\item
  Muestra posibles relaciones entre variables.
\item
  Ayuda a decidir qué variables usar.
\item
  Permite anticipar problemas como clases desbalanceadas.
\item
  Facilita la interpretación posterior de los modelos.
\end{enumerate}

En aprendizaje automático, construir modelos sin explorar los datos es
como manejar de noche sin luces.

Puede que avancemos, pero no sabemos bien hacia dónde vamos.

\section{Conclusión}\label{conclusiuxf3n-1}

En este capítulo realizamos un primer análisis exploratorio de la base
preparada de accidentes de tránsito.

Aprendimos a:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  cargar una base preparada;
\item
  revisar dimensiones, nombres y estructura;
\item
  analizar la variable respuesta;
\item
  construir tablas de frecuencia;
\item
  graficar accidentes por mes, hora, día, tipo y causa;
\item
  comparar proporciones de accidentes con víctimas;
\item
  interpretar patrones iniciales.
\end{itemize}

En el siguiente capítulo construiremos nuestro primer modelo supervisado
para clasificación: una \textbf{regresión logística}.

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Regresión logística para
clasificación}\label{regresiuxf3n-loguxedstica-para-clasificaciuxf3n}

\section{Objetivos del capítulo}\label{objetivos-del-capuxedtulo-3}

Al finalizar este capítulo, el lector será capaz de:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Explicar qué es un problema de clasificación binaria.
\item
  Comprender la idea intuitiva de la regresión logística.
\item
  Diferenciar entre probabilidad predicha y clase predicha.
\item
  Dividir una base de datos en entrenamiento y prueba.
\item
  Ajustar un modelo de regresión logística en R.
\item
  Construir una matriz de confusión.
\item
  Calcular exactitud, sensibilidad y especificidad.
\item
  Interpretar los resultados básicos de un modelo logístico.
\item
  Reconocer algunas limitaciones de la regresión logística.
\end{itemize}

\section{Introducción}\label{introducciuxf3n-3}

En los capítulos anteriores preparamos y exploramos una base real de
accidentes de tránsito.

Ahora daremos un paso importante: construiremos nuestro primer modelo
supervisado de clasificación.

El problema que vamos a estudiar es el siguiente:

\begin{quote}
¿Podemos estimar la probabilidad de que un accidente de tránsito tenga
víctimas?
\end{quote}

La variable que queremos predecir es:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{accidente\_con\_victimas}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Esta variable tiene dos categorías:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Con víctimas}
\NormalTok{Solo daños}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Por lo tanto, estamos frente a un problema de \textbf{clasificación
binaria}.

La regresión logística es uno de los modelos más utilizados para este
tipo de problemas. Aunque tiene la palabra ``regresión'' en su nombre,
se usa frecuentemente para clasificación.

\section{Clasificación binaria}\label{clasificaciuxf3n-binaria}

Un problema de clasificación binaria es aquel donde la variable
respuesta tiene solo dos posibles clases.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
Problema & Clase 1 & Clase 2 \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Accidente de tránsito & Con víctimas & Solo daños \\
Diagnóstico médico & Enfermo & Sano \\
Crédito bancario & Incumple & No incumple \\
Correo electrónico & Spam & No spam \\
\end{longtable}
}

En nuestro caso, la clase de interés será:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Con víctimas}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{¿Por qué no usar regresión
lineal?}\label{por-quuxe9-no-usar-regresiuxf3n-lineal}

Si codificamos la variable respuesta como (1) para ``Con víctimas'' y
(0) para ``Solo daños'', podríamos pensar en usar regresión lineal.

Pero la regresión lineal puede producir predicciones menores que 0 o
mayores que 1, y una probabilidad debe estar entre 0 y 1.

Para evitar este problema usamos la \textbf{regresión logística}, que
transforma la salida del modelo para obtener valores entre 0 y 1.

\section{Idea intuitiva de la regresión
logística}\label{idea-intuitiva-de-la-regresiuxf3n-loguxedstica}

La regresión logística no predice directamente una clase.

Primero predice una probabilidad.

Después usamos un punto de corte para convertir esa probabilidad en una
clase.

Por ejemplo, si usamos un punto de corte de 0.5:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Si probabilidad \textgreater{}= 0.5 → Con víctimas}
\NormalTok{Si probabilidad \textless{}  0.5 → Solo daños}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Esta distinción es muy importante:

\begin{quote}
La regresión logística produce probabilidades; la clasificación final
depende del punto de corte elegido.
\end{quote}

\section{La función logística}\label{la-funciuxf3n-loguxedstica}

La regresión logística utiliza una función especial llamada
\textbf{función logística}.

Esta función tiene forma de ``S'' y convierte cualquier número real en
un valor entre 0 y 1.

{[} p = \frac{1}{1 + e^{-z}} {]}

donde:

{[} z = \beta\_0 + \beta\_1x\_1 + \beta\_2x\_2 + \cdots + \beta\_px\_p
{]}

\section{Fundamento matemático de la regresión
logística}\label{fundamento-matemuxe1tico-de-la-regresiuxf3n-loguxedstica}

En clasificación binaria, la variable respuesta puede representarse
como:

{[} Y\_i =

\begin{cases}
1, & \text{si el accidente tiene víctimas} \\
0, & \text{si el accidente es de solo daños}
\end{cases}

{]}

La regresión logística estima la probabilidad de que (Y\_i = 1) dado un
conjunto de variables predictoras (X\_i):

{[} P(Y\_i = 1 \mid X\_i) = \hat{p}\_i {]}

La probabilidad estimada se calcula mediante:

{[} \hat{p}\_i = \frac{1}{1 + e^{-z_i}} {]}

donde:

{[} z\_i = \beta\_0 + \beta\emph{1x}\{i1\} + \beta\emph{2x}\{i2\} +
\cdots + \beta\emph{px}\{ip\} {]}

La función logística garantiza que:

{[} 0 \leq \hat{p}\_i \leq 1 {]}

por lo tanto, (\hat{p}\_i) puede interpretarse como una probabilidad.

\section{Logit y razón de momios}\label{logit-y-razuxf3n-de-momios}

La regresión logística también puede escribirse mediante la función
logit:

{[} \log \left( \frac{p_i}{1 - p_i} \right) = \beta\_0 +
\beta\emph{1x}\{i1\} + \cdots + \beta\emph{px}\{ip\} {]}

La expresión:

{[} \frac{p_i}{1 - p_i} {]}

se conoce como \textbf{momios} u \textbf{odds}.

Cuando aplicamos la función exponencial a un coeficiente, obtenemos un
\textbf{odds ratio}:

{[} OR\_j = e\^{}\{\beta\_j\} {]}

\section{Regla de clasificación}\label{regla-de-clasificaciuxf3n}

Una vez estimada la probabilidad (\hat{p}\_i), se elige un punto de
corte (c).

{[} \hat{Y}\_i =

\begin{cases}
1, & \text{si } \hat{p}_i \geq c \\
0, & \text{si } \hat{p}_i < c
\end{cases}

{]}

\section{Algoritmo de regresión
logística}\label{algoritmo-de-regresiuxf3n-loguxedstica}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Algoritmo: Regresión logística para clasificación binaria}

\NormalTok{Entrada:}
\NormalTok{  {-} Matriz de variables predictoras X}
\NormalTok{  {-} Variable respuesta binaria Y}
\NormalTok{  {-} Punto de corte c}

\NormalTok{Proceso:}
\NormalTok{  1. Codificar la variable respuesta como 0 y 1.}
\NormalTok{  2. Estimar los coeficientes beta del modelo logístico.}
\NormalTok{  3. Calcular z = beta\_0 + beta\_1 x\_1 + ... + beta\_p x\_p.}
\NormalTok{  4. Transformar z mediante la función logística.}
\NormalTok{  5. Obtener la probabilidad estimada p.}
\NormalTok{  6. Comparar p contra el punto de corte c.}
\NormalTok{  7. Si p \textgreater{}= c, clasificar como clase positiva.}
\NormalTok{  8. Si p \textless{} c, clasificar como clase negativa.}
\NormalTok{  9. Comparar las clases predichas contra las clases reales.}
\NormalTok{  10. Calcular matriz de confusión y métricas.}

\NormalTok{Salida:}
\NormalTok{  {-} Probabilidades predichas}
\NormalTok{  {-} Clases predichas}
\NormalTok{  {-} Matriz de confusión}
\NormalTok{  {-} Exactitud, sensibilidad y especificidad}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Visualización de la función
logística}\label{visualizaciuxf3n-de-la-funciuxf3n-loguxedstica}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{z }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{seq}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\AttributeTok{length.out =} \DecValTok{200}\NormalTok{)}
\NormalTok{p }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (}\DecValTok{1} \SpecialCharTok{+} \FunctionTok{exp}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{z))}
\NormalTok{datos\_logistica }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}\AttributeTok{z =}\NormalTok{ z, }\AttributeTok{p =}\NormalTok{ p)}

\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}

\FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(datos\_logistica, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ z, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ p)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_line}\NormalTok{(}\AttributeTok{linewidth =} \DecValTok{1}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{title =} \StringTok{"Función logística"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{x =} \StringTok{"z"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{y =} \StringTok{"Probabilidad"}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Cargar paquetes}\label{cargar-paquetes-2}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(readr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(dplyr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Si alguno no está instalado, puedes instalarlo con:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{install.packages}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"readr"}\NormalTok{, }\StringTok{"dplyr"}\NormalTok{, }\StringTok{"ggplot2"}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Cargar la base preparada}\label{cargar-la-base-preparada-1}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{ruta\_atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \StringTok{"datos/atus\_ml\_preparado.csv"}
\FunctionTok{file.exists}\NormalTok{(ruta\_atus\_ml)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{file.exists}\NormalTok{(ruta\_atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_csv}\NormalTok{(}
\NormalTok{    ruta\_atus\_ml,}
    \AttributeTok{show\_col\_types =} \ConstantTok{FALSE}
\NormalTok{  )}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Base preparada cargada correctamente."}\NormalTok{)}
\NormalTok{\} }\ControlFlowTok{else}\NormalTok{ \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \ConstantTok{NULL}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"No se encontró el archivo datos/atus\_ml\_preparado.csv. Ejecuta primero el capítulo 2."}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Preparar variables para el
modelo}\label{preparar-variables-para-el-modelo}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  atus\_modelo }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{victimas\_binaria =} \FunctionTok{ifelse}\NormalTok{(accidente\_con\_victimas }\SpecialCharTok{==} \StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{),}
      \AttributeTok{MES =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(MES),}
      \AttributeTok{DIASEMANA =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(DIASEMANA),}
      \AttributeTok{TIPACCID =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(TIPACCID),}
      \AttributeTok{CAUSAACCI =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(CAUSAACCI),}
      \AttributeTok{ID\_HORA =} \FunctionTok{as.numeric}\NormalTok{(ID\_HORA),}
      \AttributeTok{accidente\_con\_victimas =} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
\NormalTok{        accidente\_con\_victimas,}
        \AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{)}
\NormalTok{      )}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_modelo"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{head}\NormalTok{(atus\_modelo)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_modelo"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_modelo}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{victimas\_binaria)}
  \FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_modelo}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Selección inicial de variables
predictoras}\label{selecciuxf3n-inicial-de-variables-predictoras}

Usaremos:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{MES}
\NormalTok{ID\_HORA}
\NormalTok{DIASEMANA}
\NormalTok{TIPACCID}
\NormalTok{CAUSAACCI}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La fórmula del modelo será:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{victimas\_binaria \textasciitilde{} MES + ID\_HORA + DIASEMANA + TIPACCID + CAUSAACCI}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{División en entrenamiento y
prueba}\label{divisiuxf3n-en-entrenamiento-y-prueba}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_modelo"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{set.seed}\NormalTok{(}\DecValTok{123}\NormalTok{)}
\NormalTok{  n }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(atus\_modelo)}

\NormalTok{  indices\_entrenamiento }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{sample}\NormalTok{(}
    \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{n,}
    \AttributeTok{size =} \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\FloatTok{0.7} \SpecialCharTok{*}\NormalTok{ n)}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  entrenamiento }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_modelo[indices\_entrenamiento, ]}
\NormalTok{  prueba }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_modelo[}\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{indices\_entrenamiento, ]}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"entrenamiento"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"prueba"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{conjunto =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Entrenamiento"}\NormalTok{, }\StringTok{"Prueba"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{registros =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FunctionTok{nrow}\NormalTok{(entrenamiento), }\FunctionTok{nrow}\NormalTok{(prueba)),}
    \AttributeTok{porcentaje =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
      \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\DecValTok{100} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(entrenamiento) }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(atus\_modelo), }\DecValTok{2}\NormalTok{),}
      \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\DecValTok{100} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(prueba) }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(atus\_modelo), }\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"entrenamiento"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"prueba"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  prop\_entrenamiento }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{round}\NormalTok{(}
    \DecValTok{100} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{prop.table}\NormalTok{(}\FunctionTok{table}\NormalTok{(entrenamiento}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas)),}
    \DecValTok{2}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  prop\_prueba }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{round}\NormalTok{(}
    \DecValTok{100} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{prop.table}\NormalTok{(}\FunctionTok{table}\NormalTok{(prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas)),}
    \DecValTok{2}
\NormalTok{  )}

  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{clase =} \FunctionTok{names}\NormalTok{(prop\_entrenamiento),}
    \AttributeTok{entrenamiento =} \FunctionTok{as.numeric}\NormalTok{(prop\_entrenamiento),}
    \AttributeTok{prueba =} \FunctionTok{as.numeric}\NormalTok{(prop\_prueba)}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Ajustar el modelo de regresión
logística}\label{ajustar-el-modelo-de-regresiuxf3n-loguxedstica}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"entrenamiento"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  modelo\_logistico }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{glm}\NormalTok{(}
\NormalTok{    victimas\_binaria }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ MES }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ ID\_HORA }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ DIASEMANA }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ TIPACCID }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ CAUSAACCI,}
    \AttributeTok{data =}\NormalTok{ entrenamiento,}
    \AttributeTok{family =}\NormalTok{ binomial}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"modelo\_logistico"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{summary}\NormalTok{(modelo\_logistico)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Nota didáctica: si aparece el mensaje ``1 not defined because of
singularities'', significa que una categoría no pudo estimarse de forma
independiente, posiblemente por redundancia o falta de variación
suficiente respecto a otras variables. En esta primera aproximación no
lo trataremos como un error fatal, pero en un análisis profesional
convendría revisar las categorías y simplificar algunas variables.

\section{Predicción de
probabilidades}\label{predicciuxf3n-de-probabilidades}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"modelo\_logistico"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"prueba"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{probabilidad\_victimas }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{predict}\NormalTok{(}
\NormalTok{    modelo\_logistico,}
    \AttributeTok{newdata =}\NormalTok{ prueba,}
    \AttributeTok{type =} \StringTok{"response"}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"prueba"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{head}\NormalTok{(}
\NormalTok{    prueba }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
      \FunctionTok{select}\NormalTok{(accidente\_con\_victimas, victimas\_binaria, probabilidad\_victimas)}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{De probabilidades a clases}\label{de-probabilidades-a-clases}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"prueba"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_05 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ifelse}\NormalTok{(}
\NormalTok{    prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{probabilidad\_victimas }\SpecialCharTok{\textgreater{}=} \FloatTok{0.5}\NormalTok{,}
    \StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{,}
    \StringTok{"Solo daños"}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_05 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
\NormalTok{    prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_05,}
    \AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{)}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Matriz de confusión}\label{matriz-de-confusiuxf3n}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"prueba"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  matriz\_confusion\_05 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{Real =}\NormalTok{ prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas,}
    \AttributeTok{Predicho =}\NormalTok{ prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_05}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  matriz\_confusion\_05}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Métricas de evaluación}\label{muxe9tricas-de-evaluaciuxf3n}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"matriz\_confusion\_05"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  VP }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_05[}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  FN }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_05[}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  FP }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_05[}\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  VN }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_05[}\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{]}

  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{medida =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"VP"}\NormalTok{, }\StringTok{"FN"}\NormalTok{, }\StringTok{"FP"}\NormalTok{, }\StringTok{"VN"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{nombre =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
      \StringTok{"Verdaderos positivos"}\NormalTok{,}
      \StringTok{"Falsos negativos"}\NormalTok{,}
      \StringTok{"Falsos positivos"}\NormalTok{,}
      \StringTok{"Verdaderos negativos"}
\NormalTok{    ),}
    \AttributeTok{descripcion =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
      \StringTok{"Con víctimas clasificado como Con víctimas"}\NormalTok{,}
      \StringTok{"Con víctimas clasificado como Solo daños"}\NormalTok{,}
      \StringTok{"Solo daños clasificado como Con víctimas"}\NormalTok{,}
      \StringTok{"Solo daños clasificado como Solo daños"}
\NormalTok{    ),}
    \AttributeTok{valor =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(VP, FN, FP, VN)}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Fórmulas de evaluación para clasificación
binaria}\label{fuxf3rmulas-de-evaluaciuxf3n-para-clasificaciuxf3n-binaria}

A partir de la matriz de confusión podemos definir las siguientes
cantidades:

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Símbolo
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nombre
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Descripción
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
(VP) & Verdaderos positivos & Casos positivos clasificados
correctamente \\
(FN) & Falsos negativos & Casos positivos clasificados como negativos \\
(FP) & Falsos positivos & Casos negativos clasificados como positivos \\
(VN) & Verdaderos negativos & Casos negativos clasificados
correctamente \\
\end{longtable}
}

La exactitud se calcula como:

{[} \text{Exactitud} = \frac{VP + VN}{VP + FN + FP + VN} {]}

La sensibilidad se calcula como:

{[} \text{Sensibilidad} = \frac{VP}{VP + FN} {]}

La especificidad se calcula como:

{[} \text{Especificidad} = \frac{VN}{VN + FP} {]}

La precisión se calcula como:

{[} \text{Precisión} = \frac{VP}{VP + FP} {]}

En problemas desbalanceados, la exactitud puede ser engañosa. Por eso es
importante revisar también sensibilidad, especificidad y precisión.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"VP"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  exactitud }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ VN) }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FN }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ VN)}
\NormalTok{  sensibilidad }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ VP }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FN)}
\NormalTok{  especificidad }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ VN }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VN }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FP)}

  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{punto\_corte =} \FloatTok{0.5}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{exactitud =}\NormalTok{ exactitud,}
    \AttributeTok{sensibilidad =}\NormalTok{ sensibilidad,}
    \AttributeTok{especificidad =}\NormalTok{ especificidad}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Problema del punto de corte
0.5}\label{problema-del-punto-de-corte-0.5}

En muchos problemas desbalanceados, usar un punto de corte de 0.5 puede
no ser adecuado.

Si la clase positiva es poco frecuente, muchas probabilidades predichas
pueden quedar por debajo de 0.5. Esto puede provocar que el modelo
prediga casi siempre la clase mayoritaria.

\section{Clasificación con punto de corte
0.3}\label{clasificaciuxf3n-con-punto-de-corte-0.3}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"prueba"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{ifelse}\NormalTok{(}
\NormalTok{    prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{probabilidad\_victimas }\SpecialCharTok{\textgreater{}=} \FloatTok{0.3}\NormalTok{,}
    \StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{,}
    \StringTok{"Solo daños"}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
\NormalTok{    prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_03,}
    \AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{)}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"prueba"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  matriz\_confusion\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{Real =}\NormalTok{ prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas,}
    \AttributeTok{Predicho =}\NormalTok{ prueba}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{prediccion\_03}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  matriz\_confusion\_03}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"matriz\_confusion\_03"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  VP\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_03[}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  FN\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_03[}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  FP\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_03[}\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  VN\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_03[}\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{]}

\NormalTok{  exactitud\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (VP\_03 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ VN\_03) }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VP\_03 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FN\_03 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FP\_03 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ VN\_03)}
\NormalTok{  sensibilidad\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ VP\_03 }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VP\_03 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FN\_03)}
\NormalTok{  especificidad\_03 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ VN\_03 }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VN\_03 }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FP\_03)}

  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{punto\_corte =} \FloatTok{0.3}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{exactitud =}\NormalTok{ exactitud\_03,}
    \AttributeTok{sensibilidad =}\NormalTok{ sensibilidad\_03,}
    \AttributeTok{especificidad =}\NormalTok{ especificidad\_03}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Comparación de puntos de
corte}\label{comparaciuxf3n-de-puntos-de-corte}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"exactitud"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"exactitud\_03"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  comparacion\_cortes }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{punto\_corte =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FloatTok{0.5}\NormalTok{, }\FloatTok{0.3}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{exactitud =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(exactitud, exactitud\_03),}
    \AttributeTok{sensibilidad =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(sensibilidad, sensibilidad\_03),}
    \AttributeTok{especificidad =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(especificidad, especificidad\_03)}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  comparacion\_cortes}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

En este ejemplo, el punto de corte 0.5 produce mayor exactitud, pero
detecta pocos accidentes con víctimas. En cambio, el punto de corte 0.3
reduce la exactitud global, pero mejora considerablemente la
sensibilidad.

Desde una perspectiva de seguridad vial, podría ser más útil detectar
una mayor proporción de accidentes con víctimas, aunque eso implique
aceptar más falsos positivos.

\section{Distribución de probabilidades
predichas}\label{distribuciuxf3n-de-probabilidades-predichas}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"prueba"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(prueba, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ probabilidad\_victimas, }\AttributeTok{fill =}\NormalTok{ accidente\_con\_victimas)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_histogram}\NormalTok{(}\AttributeTok{bins =} \DecValTok{30}\NormalTok{, }\AttributeTok{alpha =} \FloatTok{0.7}\NormalTok{, }\AttributeTok{position =} \StringTok{"identity"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Distribución de probabilidades predichas"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Probabilidad predicha de accidente con víctimas"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Frecuencia"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{fill =} \StringTok{"Clase real"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Odds ratios}\label{odds-ratios}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"modelo\_logistico"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  odds\_ratios }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{variable =} \FunctionTok{names}\NormalTok{(}\FunctionTok{coef}\NormalTok{(modelo\_logistico)),}
    \AttributeTok{odds\_ratio =} \FunctionTok{exp}\NormalTok{(}\FunctionTok{coef}\NormalTok{(modelo\_logistico))}
\NormalTok{  )}

  \FunctionTok{head}\NormalTok{(odds\_ratios, }\DecValTok{15}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

En modelos con muchas variables categóricas, los odds ratios pueden ser
numerosos y algunos pueden tomar valores extremos. Por eso, en esta
primera lectura los usamos solo como introducción conceptual.

\section{Limitaciones del modelo}\label{limitaciones-del-modelo}

La regresión logística es un modelo muy útil, pero tiene limitaciones.

Algunas de ellas son:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  supone una relación lineal entre las variables predictoras y el logit;
\item
  puede verse afectada por variables categóricas con muchas categorías;
\item
  puede tener dificultades con relaciones complejas o no lineales;
\item
  requiere cuidado cuando las clases están muy desbalanceadas;
\item
  no captura automáticamente interacciones complejas entre variables.
\end{itemize}

En nuestro caso, el modelo usa pocas variables y no incluye información
espacial, condiciones del camino, tipo de vehículo, edad de conductores
ni otros factores que podrían ser relevantes.

Por lo tanto, este modelo debe verse como un primer modelo base, no como
un modelo definitivo.

\section{¿Qué aprendimos?}\label{quuxe9-aprendimos}

En este capítulo construimos nuestro primer modelo supervisado de
clasificación.

Aprendimos que:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  la regresión logística se usa para problemas de clasificación binaria;
\item
  el modelo produce probabilidades;
\item
  las probabilidades se convierten en clases usando un punto de corte;
\item
  el punto de corte afecta las métricas;
\item
  la matriz de confusión permite evaluar el desempeño;
\item
  la exactitud puede ser engañosa en bases desbalanceadas;
\item
  la sensibilidad y la especificidad ayudan a entender mejor el modelo;
\item
  los odds ratios permiten interpretar coeficientes en términos de
  momios.
\end{itemize}

\section{Conclusión}\label{conclusiuxf3n-2}

La regresión logística es uno de los modelos más importantes en
aprendizaje automático aplicado.

Aunque es relativamente simple, permite construir modelos interpretables
y útiles para problemas de clasificación binaria.

En este capítulo la usamos para estimar la probabilidad de que un
accidente tenga víctimas.

En el siguiente capítulo estudiaremos otro método de clasificación muy
intuitivo: \textbf{k vecinos más cercanos}, conocido como \textbf{k-NN}.

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{k vecinos más cercanos,
k-NN}\label{k-vecinos-muxe1s-cercanos-k-nn}

\section{Objetivos del capítulo}\label{objetivos-del-capuxedtulo-4}

Al finalizar este capítulo, el lector será capaz de:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Explicar la idea intuitiva del método k vecinos más cercanos.
\item
  Comprender el papel de la distancia en k-NN.
\item
  Calcular distancias entre observaciones.
\item
  Explicar por qué es necesario escalar las variables numéricas.
\item
  Aplicar k-NN en R para un problema de clasificación.
\item
  Construir una matriz de confusión.
\item
  Calcular exactitud, sensibilidad y especificidad.
\item
  Comparar el efecto de distintos valores de (k).
\item
  Reconocer ventajas y limitaciones del método k-NN.
\end{itemize}

\section{Introducción}\label{introducciuxf3n-4}

En el capítulo anterior estudiamos la regresión logística, un modelo
supervisado que estima probabilidades para resolver problemas de
clasificación binaria.

En este capítulo estudiaremos otro método de clasificación muy
intuitivo: \textbf{k vecinos más cercanos}, conocido como \textbf{k-NN}
por sus siglas en inglés: \emph{k-Nearest Neighbors}.

La idea básica de k-NN es sencilla:

\begin{quote}
Para clasificar una nueva observación, buscamos las observaciones más
parecidas a ella y le asignamos la clase más frecuente entre sus
vecinos.
\end{quote}

\section{Idea intuitiva del método}\label{idea-intuitiva-del-muxe9todo}

Supongamos que tenemos un nuevo accidente que queremos clasificar.

El algoritmo k-NN hace lo siguiente:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Calcula la distancia entre el nuevo accidente y los accidentes
  históricos.
\item
  Encuentra los (k) accidentes más cercanos.
\item
  Revisa la clase de esos vecinos.
\item
  Asigna la clase más frecuente.
\end{enumerate}

Si usamos (k = 5) y los cinco vecinos más cercanos tienen estas clases:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Solo daños}
\NormalTok{Solo daños}
\NormalTok{Con víctimas}
\NormalTok{Solo daños}
\NormalTok{Solo daños}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

entonces la clase más frecuente es:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Solo daños}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{¿Qué significa k?}\label{quuxe9-significa-k}

La letra (k) indica cuántos vecinos se usarán para clasificar una
observación.

Algunos ejemplos:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{k = 1   → se usa el vecino más cercano}
\NormalTok{k = 3   → se usan los 3 vecinos más cercanos}
\NormalTok{k = 5   → se usan los 5 vecinos más cercanos}
\NormalTok{k = 11  → se usan los 11 vecinos más cercanos}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

El valor de (k) es importante.

Si (k) es muy pequeño, el modelo puede ser muy sensible al ruido.

Si (k) es muy grande, el modelo puede volverse demasiado general y
perder detalles locales.

\section{Ejemplo sencillo con puntos}\label{ejemplo-sencillo-con-puntos}

Antes de usar la base real de accidentes, construiremos un ejemplo
pequeño.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{datos\_ejemplo }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{hora =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{18}\NormalTok{, }\DecValTok{19}\NormalTok{, }\DecValTok{20}\NormalTok{, }\DecValTok{22}\NormalTok{, }\DecValTok{23}\NormalTok{),}
  \AttributeTok{mes =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{12}\NormalTok{, }\DecValTok{12}\NormalTok{),}
  \AttributeTok{clase =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
    \StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{,}
    \StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{,}
    \StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{)}

\NormalTok{datos\_ejemplo}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Graficamos estos puntos:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}

\FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(datos\_ejemplo, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ hora, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ mes, }\AttributeTok{color =}\NormalTok{ clase)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_point}\NormalTok{(}\AttributeTok{size =} \DecValTok{4}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{title =} \StringTok{"Ejemplo intuitivo de k{-}NN"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{x =} \StringTok{"Hora"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{y =} \StringTok{"Mes"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{color =} \StringTok{"Clase"}
\NormalTok{  )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Distancia euclidiana}\label{distancia-euclidiana}

k-NN necesita medir qué tan parecidas son dos observaciones.

Una forma común de hacerlo es mediante la \textbf{distancia euclidiana}.

Para dos puntos:

{[} A = (x\_1, y\_1) {]}

y

{[} B = (x\_2, y\_2) {]}

la distancia euclidiana es:

{[} d(A,B) = \sqrt{(x_1 - x_2)^2 + (y_1 - y_2)^2} {]}

\section{Fundamento matemático de
k-NN}\label{fundamento-matemuxe1tico-de-k-nn}

Sea (x\_0) una nueva observación que queremos clasificar.

Sea (x\_i) una observación del conjunto de entrenamiento.

Si tenemos (p) variables predictoras, podemos escribir:

{[} x\_0 = (x\_\{01\}, x\_\{02\}, \ldots, x\_\{0p\}) {]}

y

{[} x\_i = (x\_\{i1\}, x\_\{i2\}, \ldots, x\_\{ip\}) {]}

La distancia euclidiana entre (x\_0) y (x\_i) se define como:

{[} d(x\_0, x\_i) = \sqrt{
\sum_{j=1}^{p}
(x_{0j} - x_{ij})^2
} {]}

El método k-NN calcula esta distancia entre (x\_0) y todas las
observaciones de entrenamiento.

Después selecciona las (k) observaciones con menor distancia.

Si las clases de los (k) vecinos más cercanos son:

{[} y\_\{(1)\}, y\_\{(2)\}, \ldots, y\_\{(k)\} {]}

entonces la clase predicha se obtiene por mayoría de votos:

{[} \hat{y}\emph{0 = \operatorname{moda} \left( y}\{(1)\}, y\_\{(2)\},
\ldots, y\_\{(k)\} \right) {]}

donde:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  (y\_\{(1)\}) es la clase del vecino más cercano;
\item
  (y\_\{(2)\}) es la clase del segundo vecino más cercano;
\item
  (y\_\{(k)\}) es la clase del vecino (k)-ésimo más cercano.
\end{itemize}

\section{Ejemplo de cálculo de
distancia}\label{ejemplo-de-cuxe1lculo-de-distancia}

Calculemos la distancia entre dos accidentes.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{x1 }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{8}
\NormalTok{y1 }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{1}

\NormalTok{x2 }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{10}
\NormalTok{y2 }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{2}

\NormalTok{distancia }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{sqrt}\NormalTok{((x1 }\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ x2)}\SpecialCharTok{\^{}}\DecValTok{2} \SpecialCharTok{+}\NormalTok{ (y1 }\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ y2)}\SpecialCharTok{\^{}}\DecValTok{2}\NormalTok{)}

\NormalTok{distancia}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La distancia indica qué tan separados están los dos accidentes en el
espacio definido por las variables hora y mes.

\section{Estandarización de
variables}\label{estandarizaciuxf3n-de-variables}

Como k-NN depende de distancias, es importante que las variables estén
en escalas comparables.

Una forma común de estandarizar una variable (X\_j) es:

{[} z\_\{ij\} = \frac{x_{ij} - \bar{x}_j}{s_j} {]}

donde:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  (x\_\{ij\}) es el valor original de la variable (j) en la observación
  (i);
\item
  (\bar\{x\}\_j) es la media de la variable (j);
\item
  (s\_j) es la desviación estándar de la variable (j);
\item
  (z\_\{ij\}) es el valor estandarizado.
\end{itemize}

Después de esta transformación, la variable tiene media aproximadamente
0 y desviación estándar aproximadamente 1.

Esto evita que una variable con valores grandes domine artificialmente
el cálculo de distancias.

\section{k-NN con variables
categóricas}\label{k-nn-con-variables-categuxf3ricas}

El método k-NN funciona naturalmente con variables numéricas, porque se
basa en distancias.

Pero muchas bases reales, como ATUS, tienen variables categóricas:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{DIASEMANA}
\NormalTok{TIPACCID}
\NormalTok{CAUSAACCI}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Para usar k-NN con estas variables, necesitamos transformarlas en
variables numéricas.

Una estrategia común es crear variables indicadoras, también llamadas
variables \emph{dummy}.

\section{Algoritmo k-NN}\label{algoritmo-k-nn}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{Algoritmo: k vecinos más cercanos}

\NormalTok{Entrada:}
\NormalTok{  {-} Matriz de entrenamiento X}
\NormalTok{  {-} Clases de entrenamiento Y}
\NormalTok{  {-} Nueva observación x\_0}
\NormalTok{  {-} Número de vecinos k}

\NormalTok{Proceso:}
\NormalTok{  1. Estandarizar las variables predictoras.}
\NormalTok{  2. Calcular la distancia entre x\_0 y cada observación de entrenamiento.}
\NormalTok{  3. Ordenar las distancias de menor a mayor.}
\NormalTok{  4. Seleccionar los k vecinos más cercanos.}
\NormalTok{  5. Revisar las clases de esos k vecinos.}
\NormalTok{  6. Contar cuántas veces aparece cada clase.}
\NormalTok{  7. Asignar a x\_0 la clase más frecuente.}

\NormalTok{Salida:}
\NormalTok{  {-} Clase predicha para x\_0}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

k-NN es conceptualmente sencillo, pero computacionalmente puede ser
costoso cuando la base es grande, porque necesita calcular muchas
distancias.

\section{Cargar paquetes}\label{cargar-paquetes-3}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(readr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(dplyr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(class)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Si alguno no está instalado, puedes instalarlo con:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{install.packages}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"readr"}\NormalTok{, }\StringTok{"dplyr"}\NormalTok{, }\StringTok{"ggplot2"}\NormalTok{, }\StringTok{"class"}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Cargar la base preparada}\label{cargar-la-base-preparada-2}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{ruta\_atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \StringTok{"datos/atus\_ml\_preparado.csv"}
\FunctionTok{file.exists}\NormalTok{(ruta\_atus\_ml)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{file.exists}\NormalTok{(ruta\_atus\_ml)) \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read\_csv}\NormalTok{(}
\NormalTok{    ruta\_atus\_ml,}
    \AttributeTok{show\_col\_types =} \ConstantTok{FALSE}
\NormalTok{  )}

  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Base preparada cargada correctamente."}\NormalTok{)}
\NormalTok{\} }\ControlFlowTok{else}\NormalTok{ \{}
\NormalTok{  atus\_ml }\OtherTok{\textless{}{-}} \ConstantTok{NULL}
  \FunctionTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"No se encontró el archivo datos/atus\_ml\_preparado.csv. Ejecuta primero el capítulo 2."}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Selección de una muestra para
k-NN}\label{selecciuxf3n-de-una-muestra-para-k-nn}

La base ATUS contiene muchos registros. k-NN puede volverse lento porque
calcula distancias entre observaciones.

Para mantener el capítulo didáctico y permitir que el libro se renderice
con rapidez, trabajaremos con una muestra aleatoria de la base.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\SpecialCharTok{!}\FunctionTok{is.null}\NormalTok{(atus\_ml)) \{}
  \FunctionTok{set.seed}\NormalTok{(}\DecValTok{123}\NormalTok{)}

\NormalTok{  tamano\_muestra }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{min}\NormalTok{(}\DecValTok{12000}\NormalTok{, }\FunctionTok{nrow}\NormalTok{(atus\_ml))}

\NormalTok{  atus\_knn\_base }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_ml }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{sample\_n}\NormalTok{(tamano\_muestra)}

  \FunctionTok{dim}\NormalTok{(atus\_knn\_base)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Preparar variables para
k-NN}\label{preparar-variables-para-k-nn}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_knn\_base"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  atus\_knn\_base }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_knn\_base }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{mutate}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{accidente\_con\_victimas =} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
\NormalTok{        accidente\_con\_victimas,}
        \AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{)}
\NormalTok{      ),}
      \AttributeTok{MES =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(MES),}
      \AttributeTok{ID\_HORA =} \FunctionTok{as.numeric}\NormalTok{(ID\_HORA),}
      \AttributeTok{DIASEMANA =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(DIASEMANA),}
      \AttributeTok{TIPACCID =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(TIPACCID),}
      \AttributeTok{CAUSAACCI =} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(CAUSAACCI)}
\NormalTok{    ) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{na.omit}\NormalTok{()}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_knn\_base"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_knn\_base}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_knn\_base"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\DecValTok{100} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{prop.table}\NormalTok{(}\FunctionTok{table}\NormalTok{(atus\_knn\_base}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas)), }\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Crear variables dummy}\label{crear-variables-dummy}

Para usar k-NN necesitamos una matriz numérica de variables predictoras.

Usaremos \texttt{model.matrix()} para convertir variables categóricas en
variables dummy.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_knn\_base"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  matriz\_predictoras }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{model.matrix}\NormalTok{(}
    \SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ ID\_HORA }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ MES }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ DIASEMANA }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ TIPACCID }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ CAUSAACCI }\SpecialCharTok{{-}} \DecValTok{1}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{data =}\NormalTok{ atus\_knn\_base}
\NormalTok{  )}

  \FunctionTok{dim}\NormalTok{(matriz\_predictoras)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Variable respuesta}\label{variable-respuesta-1}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"atus\_knn\_base"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  y }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ atus\_knn\_base}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{accidente\_con\_victimas}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{División en entrenamiento y
prueba}\label{divisiuxf3n-en-entrenamiento-y-prueba-1}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"matriz\_predictoras"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"y"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{set.seed}\NormalTok{(}\DecValTok{123}\NormalTok{)}

\NormalTok{  n }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(matriz\_predictoras)}

\NormalTok{  indices\_entrenamiento }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{sample}\NormalTok{(}
    \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\NormalTok{n,}
    \AttributeTok{size =} \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\FloatTok{0.7} \SpecialCharTok{*}\NormalTok{ n)}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  x\_entrenamiento }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_predictoras[indices\_entrenamiento, ]}
\NormalTok{  x\_prueba }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_predictoras[}\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{indices\_entrenamiento, ]}

\NormalTok{  y\_entrenamiento }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ y[indices\_entrenamiento]}
\NormalTok{  y\_prueba }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ y[}\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{indices\_entrenamiento]}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"x\_entrenamiento"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"x\_prueba"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{conjunto =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Entrenamiento"}\NormalTok{, }\StringTok{"Prueba"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{registros =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FunctionTok{nrow}\NormalTok{(x\_entrenamiento), }\FunctionTok{nrow}\NormalTok{(x\_prueba)),}
    \AttributeTok{porcentaje =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
      \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\DecValTok{100} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(x\_entrenamiento) }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(matriz\_predictoras), }\DecValTok{2}\NormalTok{),}
      \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\DecValTok{100} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(x\_prueba) }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{nrow}\NormalTok{(matriz\_predictoras), }\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Estandarización de
variables}\label{estandarizaciuxf3n-de-variables-1}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"x\_entrenamiento"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"x\_prueba"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  medias }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{apply}\NormalTok{(x\_entrenamiento, }\DecValTok{2}\NormalTok{, mean)}
\NormalTok{  desviaciones }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{apply}\NormalTok{(x\_entrenamiento, }\DecValTok{2}\NormalTok{, sd)}

\NormalTok{  desviaciones[desviaciones }\SpecialCharTok{==} \DecValTok{0}\NormalTok{] }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{1}

\NormalTok{  x\_entrenamiento\_esc }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{scale}\NormalTok{(}
\NormalTok{    x\_entrenamiento,}
    \AttributeTok{center =}\NormalTok{ medias,}
    \AttributeTok{scale =}\NormalTok{ desviaciones}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  x\_prueba\_esc }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{scale}\NormalTok{(}
\NormalTok{    x\_prueba,}
    \AttributeTok{center =}\NormalTok{ medias,}
    \AttributeTok{scale =}\NormalTok{ desviaciones}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Esta forma de escalar evita que usemos información del conjunto de
prueba durante el entrenamiento.

\section{Ajuste del modelo k-NN con k =
5}\label{ajuste-del-modelo-k-nn-con-k-5}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"x\_entrenamiento\_esc"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"x\_prueba\_esc"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  pred\_knn\_5 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{knn}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{train =}\NormalTok{ x\_entrenamiento\_esc,}
    \AttributeTok{test =}\NormalTok{ x\_prueba\_esc,}
    \AttributeTok{cl =}\NormalTok{ y\_entrenamiento,}
    \AttributeTok{k =} \DecValTok{5}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"pred\_knn\_5"}\NormalTok{)) \{}
  \FunctionTok{head}\NormalTok{(}
    \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{real =}\NormalTok{ y\_prueba,}
      \AttributeTok{predicho =}\NormalTok{ pred\_knn\_5}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Matriz de confusión}\label{matriz-de-confusiuxf3n-1}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"pred\_knn\_5"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  pred\_knn\_5 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
\NormalTok{    pred\_knn\_5,}
    \AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{)}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  y\_prueba }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
\NormalTok{    y\_prueba,}
    \AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{)}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  matriz\_confusion\_knn\_5 }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{Real =}\NormalTok{ y\_prueba,}
    \AttributeTok{Predicho =}\NormalTok{ pred\_knn\_5}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  matriz\_confusion\_knn\_5}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Métricas de evaluación}\label{muxe9tricas-de-evaluaciuxf3n-1}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"matriz\_confusion\_knn\_5"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  VP }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_knn\_5[}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  FN }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_knn\_5[}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  FP }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_knn\_5[}\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  VN }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz\_confusion\_knn\_5[}\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{]}

  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{medida =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"VP"}\NormalTok{, }\StringTok{"FN"}\NormalTok{, }\StringTok{"FP"}\NormalTok{, }\StringTok{"VN"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{nombre =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
      \StringTok{"Verdaderos positivos"}\NormalTok{,}
      \StringTok{"Falsos negativos"}\NormalTok{,}
      \StringTok{"Falsos positivos"}\NormalTok{,}
      \StringTok{"Verdaderos negativos"}
\NormalTok{    ),}
    \AttributeTok{descripcion =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
      \StringTok{"Con víctimas clasificado como Con víctimas"}\NormalTok{,}
      \StringTok{"Con víctimas clasificado como Solo daños"}\NormalTok{,}
      \StringTok{"Solo daños clasificado como Con víctimas"}\NormalTok{,}
      \StringTok{"Solo daños clasificado como Solo daños"}
\NormalTok{    ),}
    \AttributeTok{valor =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(VP, FN, FP, VN)}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"VP"}\NormalTok{)) \{}
\NormalTok{  exactitud\_knn\_5 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ VN) }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FN }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ VN)}
\NormalTok{  sensibilidad\_knn\_5 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ VP }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FN)}
\NormalTok{  especificidad\_knn\_5 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ VN }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VN }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FP)}

  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{k =} \DecValTok{5}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{exactitud =}\NormalTok{ exactitud\_knn\_5,}
    \AttributeTok{sensibilidad =}\NormalTok{ sensibilidad\_knn\_5,}
    \AttributeTok{especificidad =}\NormalTok{ especificidad\_knn\_5}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Interpretación de las
métricas}\label{interpretaciuxf3n-de-las-muxe9tricas}

La exactitud indica la proporción total de clasificaciones correctas.

La sensibilidad indica qué proporción de accidentes con víctimas fueron
detectados correctamente.

La especificidad indica qué proporción de accidentes de solo daños
fueron clasificados correctamente.

Como ya vimos en el capítulo anterior, esta base está desbalanceada. Por
eso no debemos evaluar el modelo solo con exactitud.

\section{Comparación con distintos valores de
k}\label{comparaciuxf3n-con-distintos-valores-de-k}

El valor de (k) puede afectar los resultados.

Probaremos tres valores:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{k = 3}
\NormalTok{k = 5}
\NormalTok{k = 11}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Primero creamos una función para calcular métricas.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{calcular\_metricas }\OtherTok{\textless{}{-}} \ControlFlowTok{function}\NormalTok{(real, predicho) \{}

\NormalTok{  real }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(real, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{))}
\NormalTok{  predicho }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(predicho, }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{))}

\NormalTok{  matriz }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{Real =}\NormalTok{ real,}
    \AttributeTok{Predicho =}\NormalTok{ predicho}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{  VP }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz[}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  FN }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz[}\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  FP }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz[}\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Con víctimas"}\NormalTok{]}
\NormalTok{  VN }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ matriz[}\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{, }\StringTok{"Solo daños"}\NormalTok{]}

\NormalTok{  exactitud }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ VN) }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FN }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ VN)}
\NormalTok{  sensibilidad }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ VP }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VP }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FN)}
\NormalTok{  especificidad }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ VN }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (VN }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ FP)}

  \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{exactitud =}\NormalTok{ exactitud,}
    \AttributeTok{sensibilidad =}\NormalTok{ sensibilidad,}
    \AttributeTok{especificidad =}\NormalTok{ especificidad}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"x\_entrenamiento\_esc"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\&\&} \FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"x\_prueba\_esc"}\NormalTok{)) \{}

\NormalTok{  valores\_k }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{11}\NormalTok{)}

\NormalTok{  resultados\_knn }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{()}

  \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ (k\_actual }\ControlFlowTok{in}\NormalTok{ valores\_k) \{}

\NormalTok{    pred\_actual }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{knn}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{train =}\NormalTok{ x\_entrenamiento\_esc,}
      \AttributeTok{test =}\NormalTok{ x\_prueba\_esc,}
      \AttributeTok{cl =}\NormalTok{ y\_entrenamiento,}
      \AttributeTok{k =}\NormalTok{ k\_actual}
\NormalTok{    )}

\NormalTok{    metricas\_actuales }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{calcular\_metricas}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{real =}\NormalTok{ y\_prueba,}
      \AttributeTok{predicho =}\NormalTok{ pred\_actual}
\NormalTok{    )}

\NormalTok{    metricas\_actuales}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{k }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ k\_actual}

\NormalTok{    resultados\_knn }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{rbind}\NormalTok{(}
\NormalTok{      resultados\_knn,}
\NormalTok{      metricas\_actuales}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{  \}}

\NormalTok{  resultados\_knn }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ resultados\_knn }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
    \FunctionTok{select}\NormalTok{(k, exactitud, sensibilidad, especificidad)}

\NormalTok{  resultados\_knn}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Gráfica de comparación}\label{gruxe1fica-de-comparaciuxf3n}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (}\FunctionTok{exists}\NormalTok{(}\StringTok{"resultados\_knn"}\NormalTok{)) \{}

\NormalTok{  resultados\_largos }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ resultados\_knn }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
\NormalTok{    tidyr}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{pivot\_longer}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{cols =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(exactitud, sensibilidad, especificidad),}
      \AttributeTok{names\_to =} \StringTok{"metrica"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{values\_to =} \StringTok{"valor"}
\NormalTok{    )}

  \FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(resultados\_largos, }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ k, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ valor, }\AttributeTok{group =}\NormalTok{ metrica)) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_line}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{geom\_point}\NormalTok{(}\AttributeTok{size =} \DecValTok{3}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{scale\_x\_continuous}\NormalTok{(}\AttributeTok{breaks =}\NormalTok{ valores\_k) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
      \AttributeTok{title =} \StringTok{"Comparación de métricas para distintos valores de k"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{x =} \StringTok{"Valor de k"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{y =} \StringTok{"Valor de la métrica"}\NormalTok{,}
      \AttributeTok{group =} \StringTok{"Métrica"}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Interpretación de la
comparación}\label{interpretaciuxf3n-de-la-comparaciuxf3n}

El valor de (k) influye en el comportamiento del modelo.

Con valores pequeños de (k), el modelo puede reaccionar mucho a
observaciones individuales. Esto puede hacerlo sensible al ruido.

Con valores grandes de (k), el modelo toma decisiones más suaves, pero
puede perder capacidad para detectar patrones locales.

No existe un valor de (k) universalmente mejor. Debe elegirse evaluando
el desempeño del modelo y considerando el objetivo del problema.

\section{Comparación conceptual con regresión
logística}\label{comparaciuxf3n-conceptual-con-regresiuxf3n-loguxedstica}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3333}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Aspecto
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Regresión logística
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
k-NN
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Tipo de modelo & Paramétrico & No paramétrico \\
Produce modelo explícito & Sí & No en el mismo sentido \\
Usa distancias & No & Sí \\
Requiere escalamiento & No siempre & Sí \\
Interpretable & Alta & Media o baja \\
Sensible a muchas variables & Moderadamente & Sí \\
Costo de predicción & Bajo & Puede ser alto \\
Manejo natural de categóricas & Sí, con factores & Requiere
transformación \\
\end{longtable}
}

\section{Ventajas de k-NN}\label{ventajas-de-k-nn}

Algunas ventajas de k-NN son:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  es fácil de entender;
\item
  no requiere asumir una forma funcional específica;
\item
  puede capturar fronteras de decisión no lineales;
\item
  es útil como método introductorio de clasificación;
\item
  permite explicar visualmente la idea de cercanía y similitud.
\end{itemize}

\section{Limitaciones de k-NN}\label{limitaciones-de-k-nn}

k-NN también tiene limitaciones importantes:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  puede ser lento con bases grandes;
\item
  depende mucho de la escala de las variables;
\item
  puede verse afectado por variables irrelevantes;
\item
  no maneja variables categóricas directamente;
\item
  requiere elegir el valor de (k);
\item
  puede tener dificultades en espacios de muchas dimensiones;
\item
  no produce una ecuación interpretable como la regresión logística.
\end{itemize}

\section{¿Qué aprendimos?}\label{quuxe9-aprendimos-1}

En este capítulo aprendimos que:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  k-NN clasifica una observación según sus vecinos más cercanos;
\item
  el parámetro (k) indica cuántos vecinos se consideran;
\item
  el método depende de una medida de distancia;
\item
  las variables deben estar en una escala comparable;
\item
  las variables categóricas deben transformarse antes de usar k-NN;
\item
  el desempeño cambia según el valor de (k);
\item
  en bases desbalanceadas debemos revisar más que la exactitud.
\end{itemize}

\section{Conclusión}\label{conclusiuxf3n-3}

k-NN es uno de los métodos más intuitivos del aprendizaje automático.

Aunque es sencillo de explicar, requiere cuidado en la preparación de
los datos, especialmente en el escalamiento y en el tratamiento de
variables categóricas.

En este capítulo usamos k-NN para clasificar accidentes de tránsito
según la presencia de víctimas.

En el siguiente capítulo estudiaremos un método muy importante por su
interpretabilidad: \textbf{árboles de decisión}.


\backmatter


\end{document}
